document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
    const hamburgerMenuButton = document.querySelector('.hamburger-menu');
    const hamburgerList = document.querySelector('#hamburgerList'); // Or use .hamburger-list if you prefer class selectors

    hamburgerMenuButton.addEventListener('click', function() {
        hamburgerList.classList.toggle('active');
    });

    // ข้อมูล เริ่มตรงนี้
    const data = [
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "พ.ศ.๒๕๓๔ ภูมิพล อดุลยเดช ป.ร."
    },
    {
        "front": "ให้ ไว้ - - - - -",
        "back": "ณ วันที่ ๒๑ สิงหาคม พ.ศ.๒๕๓๔"
    },
    {
        "front": "เป็น ปี - - - - -",
        "back": "ที่ ๔๖ ใน รัชกาล ปัจจุบัน"
    },
    {
        "front": "พระบาทสมเด็จพระปรมินทรมหาภูมิพลอดุลยเดช - - - - - ว่า",
        "back": "มี พระบรมราชโองการ โปรดเกล้าฯ ให้ ประกาศ"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง กฎหมาย ว่าด้วย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "จึง ทรง - - - - - พระราชบัญญัติ ขึ้น ไว้ โดย คำแนะนำ และ ยินยอม ของ สภานิติบัญญัติ แห่งชาติ ดังต่อไปนี้",
        "back": "พระ กรุณา โปรดเกล้าฯ ให้ ตรา"
    },
    {
        "front": "- - - - - ว่า “พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔”",
        "back": "มาตรา ๑ พระราชบัญญัติ นี้ เรียก"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒ [1] พระราชบัญญัติ นี้ ให้ ใช้ บังคับ ตั้ง - - - - - ราชกิจจานุเบกษา",
        "back": "แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ ใน"
    },
    {
        "front": "เป็นต้นไป - - - - -",
        "back": "มาตรา ๓ ให้ ยกเลิก"
    },
    {
        "front": "(๑) ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ - - - - -",
        "back": "๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕"
    },
    {
        "front": "(๒) ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ - - - - - ธันวาคม พ.ศ.๒๕๑๕",
        "back": "ฉบับ ที่ ๓๑๐ ลงวันที่ ๑๓"
    },
    {
        "front": "(๓) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ - - - - - กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ พ.ศ.๒๕๑๗",
        "back": "ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙"
    },
    {
        "front": "(๔) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ - - - - - ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ (ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๑๗",
        "back": "ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘"
    },
    {
        "front": "(๕) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ - - - - - ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ (ฉบับ ที่ ๓) พ.ศ.๒๕๑๗",
        "back": "ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘"
    },
    {
        "front": "(๖) - - - - - คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๑๙",
        "back": "พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ"
    },
    {
        "front": "(๗) ประกาศ ของ - - - - - ๘ พฤศจิกายน พ.ศ.๒๕๒๐",
        "back": "คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๒ ลงวันที่"
    },
    {
        "front": "(๘) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๒๒"
    },
    {
        "front": "(๙) ประกาศ คณะ รักษา ความสงบเรียบร้อย แห่งชาติ ฉบับ ที่ ๔๘ - - - - - คณะปฏิวัติ",
        "back": "เรื่อง แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ"
    },
    {
        "front": "ฉบับ ที่ - - - - - ลงวันที่ ๒๘ กุมภาพันธ์ พ.ศ.๒๕๓๔",
        "back": "๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓/๑ [2] การบริหาร ราช การตาม - - - - - ประโยชน์ สุข ของ ประชาชน",
        "back": "พระราชบัญญัติ นี้ ต้อง เป็นไป เพื่อ"
    },
    {
        "front": "เกิด ผลสัมฤทธิ์ ต่อ ภารกิจ ของ รัฐ - - - - - ภารกิจ แห่ง รัฐ การ",
        "back": "ความ มีประสิทธิภาพ ความคุ้มค่า ใน เชิง"
    },
    {
        "front": "ลด ขั้นตอน การ ปฏิบัติงาน การ ลด - - - - - ที่ ไม่ จำเป็น การ",
        "back": "ภารกิจ และ ยุบ เลิก หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "กระจาย ภารกิจ และ ทรัพยากร ให้ - - - - - การอำนวยความสะดวก และ การ ตอบ สนองความต้องการ",
        "back": "แก่ ท้องถิ่น การ กระจายอำนาจ ตัดสินใจ"
    },
    {
        "front": "ของ ประชาชน ทั้งนี้ โดย - - - - - งาน",
        "back": "มี ผู้รับผิดชอบ ต่อ ผล ของ"
    },
    {
        "front": "การ จัดสรร - - - - - บุคคล เข้า ดำรงตำแหน่ง หรือ ปฏิบัติหน้าที่ ต้อง คำนึงถึง หลัก การตาม วรรค หนึ่ง",
        "back": "งบประมาณ และ การบรรจุ และ แต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "ใน การ ปฏิบัติหน้าที่ ของ ส่วนราชการ ต้อง - - - - - ที่ ดี โดยเฉพาะอย่างยิ่ง ให้",
        "back": "ใช้ วิธี การบริหาร กิจการ บ้านเมือง"
    },
    {
        "front": "คำนึงถึง ความรับผิดชอบ ของ - - - - - การ เปิดเผย ข้อมูล การ ติดตาม ตรวจสอบ และ",
        "back": "ผู้ปฏิบัติงาน การ มีส่วนร่วม ของ ประชาชน"
    },
    {
        "front": "ประเมินผล การ ปฏิบัติงาน - - - - - ภารกิจ",
        "back": "ทั้งนี้ ตาม ความเหมาะสม ของ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ ดำเนินการ - - - - - ตรา พระราชกฤษฎีกา กำหนด หลักเกณฑ์ และ",
        "back": "ให้ เป็นไปตาม มาตรา นี้ จะ"
    },
    {
        "front": "วิธีการ ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - - และ ข้าราชการ ปฏิบัติ ก็ได้",
        "back": "และ การ สั่งการ ให้ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔ ให้ - - - - - (๑) ระเบียบ บริหาร ราชการส่วนกลาง (๒)",
        "back": "จัดระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน ดังนี้"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - - บริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "บริหาร ราชการส่วนภูมิภาค (๓) ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕ การ แบ่ง ราชการ - - - - - ตามที่ บัญญัติ ไว้ ใน พระราชบัญญัติ",
        "back": "ออก เป็น ส่วน ต่าง ๆ"
    },
    {
        "front": "นี้ ให้ กำหนด ตำแหน่ง และ - - - - - และ ปริมาณ งาน ของ ส่วนราชการ นั้น ๆ ไว้ ด้วย",
        "back": "อัตรา เงินเดือน โดย คำนึงถึง คุณภาพ"
    },
    {
        "front": "การบรรจุ และ การ - - - - - ราชการ ต่าง ๆ ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย",
        "back": "แต่งตั้ง บุคคล ให้ ดำรง ตำแหน่งหน้าที่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖ ให้ นายกรัฐมนตรี รักษา การตาม พระราชบัญญัติ - - - - - การ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนกลาง",
        "back": "นี้ ส่วน ที่ ๑"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗ ให้ - - - - - (๑) สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนกลาง ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๒) - - - - - ฐานะ เทียบเท่า กระทรวง",
        "back": "กระทรวง หรือ ทบวง ซึ่ง มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ กระทรวง",
        "back": "(๓) ทบวง ซึ่ง สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "(๔) กรม หรือ ส่วนราชการ - - - - - มี ฐานะ เป็น กรม ซึ่ง สังกัด",
        "back": "ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ"
    },
    {
        "front": "หรือไม่ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี กระทรวง หรือ ทบวง สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "มี ฐานะ เป็น กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ตาม (๑) (๒) (๓) และ (๔) - - - - -",
        "back": "มี ฐานะ เป็น นิติบุคคล"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ [3] การ จัดตั้ง การ รวม หรือ การ โอน ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗ - - - - -",
        "back": "ให้ ตรา เป็น พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "การ จัดตั้ง ทบวง โดย ให้ สังกัด - - - - - การสังกัด ไว้ ใน พระราชบัญญัติ ด้วย",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง ให้ ระบุ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น กรม ซึ่ง",
        "back": "การ จัด ตั้งกรม หรือ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ไม่ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี กระทรวง หรือ ทบวง ให้ ระบุ การ ไม่ - - - - -",
        "back": "สังกัด ไว้ ใน พระราชบัญญัติ ด้วย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ ทวิ [4] การ รวม หรือ การ โอน - - - - - ว่า",
        "back": "ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗ ไม่"
    },
    {
        "front": "จะ มีผล เป็นการ จัดตั้ง ส่วนราชการ - - - - - มี การ กำหนด ตำแหน่ง หรือ",
        "back": "ขึ้น ใหม่ หรือไม่ ถ้า ไม่"
    },
    {
        "front": "อัตรา ของ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง - - - - -",
        "back": "เพิ่มขึ้น ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "พระราชกฤษฎีกา ตาม วรรค หนึ่ง ให้ ระบุ - - - - - อำนาจหน้าที่ ตาม บทบัญญัติ แห่ง",
        "back": "อำนาจหน้าที่ ของ ส่วนราชการ การ โอน"
    },
    {
        "front": "กฎหมาย ซึ่ง ส่วนราชการ หรือ - - - - - การ โอน ข้าราชการ และ ลูกจ้าง งบประมาณ",
        "back": "เจ้าพนักงาน ที่ มี อยู่ เดิม"
    },
    {
        "front": "รายจ่าย - - - - - ด้วย แล้วแต่ กรณี",
        "back": "รวมทั้ง ทรัพย์สิน และ หนี้สิน เอาไว้"
    },
    {
        "front": "ให้ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน และ สำนักงบประมาณ มี หน้าที่ ตรวจสอบ ดูแล - - - - - ตำแหน่ง หรือ",
        "back": "มิ ให้ มี การ กำหนด"
    },
    {
        "front": "อัตรา ของ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ของ - - - - - ที่ ถู กรวม หรือ",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ จัดตั้งขึ้น ใหม่ หรือ"
    },
    {
        "front": "โอน ไป ตาม วรรค หนึ่ง เพิ่มขึ้น จนกว่า จะ ครบกำหนด - - - - - ตาม",
        "back": "สาม ปี นับแต่ วันที่ พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "วรรค - - - - -",
        "back": "หนึ่ง มีผล ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ชื่อ ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗ ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "๘ ตรี [5] การ เปลี่ยน"
    },
    {
        "front": "และ ในกรณีที่ ชื่อ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ใน ส่วนราชการ นั้น เปลี่ยนไป ให้ ระบุ การ เปลี่ยน ชื่อ - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน พระราชกฤษฎีกา ด้วย"
    },
    {
        "front": "บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ ระเบียบ ข้อบังคับ เทศบัญญัติ - - - - - หรือ คำสั่ง ใด",
        "back": "หรือ ข้อบัญญัติ ท้องถิ่น อื่น ประกาศ"
    },
    {
        "front": "ที่ อ้าง ถึง ส่วนราชการ หรือ - - - - - ถูก เปลี่ยน ชื่อ ตาม วรรค",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ที่ ได้"
    },
    {
        "front": "หนึ่ง ให้ ถือว่า บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ - - - - - ท้องถิ่น อื่น ประกาศ",
        "back": "ระเบียบ ข้อบังคับ เทศบัญญัติ หรือ ข้อบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "หรือ คำสั่ง นั้น อ้าง ถึง ส่วนราชการ หรือ ตำแหน่ง - - - - - ชื่อ นั้น",
        "back": "ของ ข้าราชการ ที่ ได้ เปลี่ยน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ จัตวา [6] - - - - - ๗ ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "การ ยุบ ส่วนราชการ ตาม มาตรา"
    },
    {
        "front": "เมื่อ มี พระราชกฤษฎีกา ยุบ ส่วนราชการ - - - - - งบประมาณ รายจ่าย ที่ เหลืออยู่ ของ",
        "back": "ตาม วรรค หนึ่ง แล้ว ให้"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ นั้น เป็นอัน ระงับ ไป สำหรับ ทรัพย์สิน อื่น ของ - - - - - แก่",
        "back": "ส่วนราชการ นั้น ให้ โอน ให้"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ อื่น หรือ หน่วยงาน อื่น - - - - - เป็น ผู้รักษา การตาม พระราชกฤษฎีกา ตาม",
        "back": "ของ รัฐ ตามที่ รัฐมนตรี ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "วรรค หนึ่ง กำหนด โดย ความ - - - - - จัดการ กิจการ สิทธิ และ หนี้สิน",
        "back": "เห็นชอบ ของ คณะรัฐมนตรี สำหรับ วิธีการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตามที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "ของ ส่วนราชการ นั้น ให้ เป็นไป"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ซึ่ง ต้อง - - - - - ยุบตำแหน่ง อัน เนื่อง มา แต่",
        "back": "พ้น จาก ราชการ เพราะ เหตุ"
    },
    {
        "front": "การ ยุบ ส่วนราชการ ตาม วรรค หนึ่ง นอกเหนือจาก สิทธิประโยชน์ ที่ พึง - - - - -",
        "back": "ได้รับ ตามกฎหมาย หรือ ระเบียบ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "อื่น แล้ว ให้ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ได้รับ เงินชดเชย ตาม หลักเกณฑ์ - - - - -",
        "back": "และ วิธีการ ที่ กำหนด ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา ตาม วรรค หนึ่ง ด้วย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - ของ รัฐ ประสงค์ จะ รับ โอน ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง",
        "back": "ส่วนราชการ รัฐวิสาหกิจ หรือ หน่วยงาน อื่น"
    },
    {
        "front": "ตาม วรรค สาม ก็ - - - - - ให้ ถือว่า ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ผู้",
        "back": "ให้ กระ ทำได้ โดย มิ"
    },
    {
        "front": "นั้น ได้ พ้น จาก ราช การตาม - - - - - กระทำ ภายใน สามสิบ วัน",
        "back": "วรรค สาม แต่ ทั้งนี้ ต้อง"
    },
    {
        "front": "นับแต่ พระราชกฤษฎีกา ตาม - - - - -",
        "back": "วรรค หนึ่ง มีผล ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ เบญจ [7] พระราชกฤษฎีกา ตาม มาตรา ๘ ทวิ หรือ - - - - -",
        "back": "มาตรา ๘ จัตวา ที่ มีผล"
    },
    {
        "front": "เป็นการ แก้ไข เพิ่มเติม หรือ ยกเลิก บทบัญญัติ - - - - - กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง",
        "back": "แห่ง กฎหมาย ที่ จัดตั้ง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม - - - - - ตาม มาตรา ๒๓๐ วรรค ห้า ของ รัฐธรรมนูญ แห่ง",
        "back": "หรือ กฎหมาย อื่น ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "ราชอาณาจักร ไทย ให้ ระบุ - - - - - บทบัญญัติ ใด ถูก แก้ไข เพิ่มเติม หรือ",
        "back": "ให้ ชัดเจน ใน พระราชกฤษฎีกา ว่า"
    },
    {
        "front": "ยกเลิก - - - - - นั้น",
        "back": "เป็น ประการ ใด ใน กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ ภายใน สำนักงาน รัฐมนตรี กรม หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง",
        "back": "มาตรา ๘ ฉ [8] การแบ่งส่วน"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรม ให้ ออก เป็น กฎกระทรวง และ ให้ ระบุ อำนาจหน้าที่ ของ",
        "back": "อื่น และ มี ฐานะ เป็น"
    },
    {
        "front": "แต่ละ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน กฎกระทรวง ด้วย"
    },
    {
        "front": "ให้ รัฐมนตรีเจ้าสังกัด - - - - - เป็น ผู้ ออก กฎกระทรวง แบ่ง ส่วนราชการ ดังกล่าว กฎกระทรวง",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "นั้น เมื่อ ได้ ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา แล้ว - - - - -",
        "back": "ให้ ใช้ บังคับ ได้"
    },
    {
        "front": "- - - - - แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี”"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ - - - - - และ สำนักงบประมาณ ร่วมกัน เสนอ ความเห็น ต่อ คณะรัฐมนตรี ใน",
        "back": "สัต ต [9] ให้ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน"
    },
    {
        "front": "การแบ่งส่วน ราชการ ภายใน และ ใน การ กำหนด อำนาจหน้าที่ ของ - - - - - ฉ",
        "back": "แต่ละ ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๘"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - - สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน จัด อัตรา กำลัง และ สำนักงบประมาณ จัดสรรเงิน งบประมาณ ให้",
        "back": "การ เสนอ ความเห็น ดังกล่าว ให้"
    },
    {
        "front": "สอดคล้อง - - - - -",
        "back": "เสนอ ไป ใน คราว เดียวกัน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ อัฏฐ [10] การแบ่งส่วน - - - - - ใน ทบวงมหาวิทยาลัย ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย",
        "back": "ราชการ ภายใน มหาวิทยาลัย หรือ สถาบัน"
    },
    {
        "front": "ว่าด้วย มหาวิทยาลัย หรือ สถาบัน นั้น - - - - - ราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "หมวด ๑ การ จัดระเบียบ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๙ การ จัดระเบียบ ราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี บรรดา - - - - - ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม มี ฐานะ เป็น กรม",
        "back": "ที่ กำหนด ไว้ ใน กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี อาจ จัด ให้ มี ส่วนราชการ เป็นการ ภายใน ขึ้น ตรง - - - - -",
        "back": "ต่อ นายกรัฐมนตรี เพื่อ ทำหน้าที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "นโยบาย และ แผน กำกับ เร่งรัด และ ติดตาม นโยบาย - - - - - นโยบาย ที่",
        "back": "และ แผน การปฏิบัติ ราช การตาม"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี - - - - - นี้ นายกรัฐมนตรี จะ สั่ง ให้ กรม หรือ ส่วนราชการ ที่",
        "back": "กำหนด หรือ อนุมัติ เพื่อ การ"
    },
    {
        "front": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น กรม - - - - -",
        "back": "ใน สำนักนายกรัฐมนตรี จัดทำ ก็ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๐ สำนักนายกรัฐมนตรี มี - - - - - กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "อำนาจหน้าที่ ตามที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี มี นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ - - - - - และ ผลสัมฤทธิ์",
        "back": "ใน การ กำหนด นโยบาย เป้าหมาย"
    },
    {
        "front": "ของ งาน ใน สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - คณะรัฐมนตรี แถลง ไว้ ต่อ รัฐสภา หรือ",
        "back": "ให้ สอดคล้อง กับ นโยบาย ที่"
    },
    {
        "front": "ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ โดย จะ ให้ - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น",
        "back": "มี รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ก็ได้ [11]",
        "back": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รองนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ มี - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "ทั้ง รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ"
    },
    {
        "front": "การ สั่ง และ การปฏิบัติ ราชการ ของ รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ - - - - -",
        "back": "เป็นไป ตามที่ นายกรัฐมนตรี มอบหมาย [12]"
    },
    {
        "front": "ใน ระหว่าง ที่ คณะรัฐมนตรี ต้อง อยู่ ใน ตำแหน่ง เพื่อ ปฏิบัติหน้าที่ - - - - -",
        "back": "ต่อไป จนกว่า คณะรัฐมนตรี ที่ ตั้งขึ้น"
    },
    {
        "front": "ใหม่ จะ เข้า รับหน้าที่ เพราะ นายกรัฐมนตรี ตาย ขาด - - - - - สภาผู้แทนราษฎร มีมติ",
        "back": "คุณสมบัติ ต้อง คำพิพากษา ให้ จำคุก"
    },
    {
        "front": "ไม่ ไว้วางใจ ศาลรัฐธรรมนูญ วินิจฉัย ว่าความ เป็น รัฐมนตรี ของ นายกรัฐมนตรี สิ้นสุดลง - - - - -",
        "back": "หรือ วุฒิสภา มีมติ ให้ ถอดถอน"
    },
    {
        "front": "จาก ตำแหน่ง ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้ รองนายกรัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น - - - - - ไม่",
        "back": "ผู้ ปฏิบัติหน้าที่ แทน นายกรัฐมนตรี ถ้า"
    },
    {
        "front": "มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รองนายกรัฐมนตรี หรือ มี - - - - - ได้ ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย",
        "back": "แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ รัฐมนตรี - - - - - [13]",
        "back": "คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้ ปฏิบัติหน้าที่ แทน"
    },
    {
        "front": "ใน ระหว่าง ที่ คณะรัฐมนตรี ต้อง - - - - - ต่อไป จนกว่า คณะรัฐมนตรี ที่ ตั้งขึ้น",
        "back": "อยู่ ใน ตำแหน่ง เพื่อ ปฏิบัติหน้าที่"
    },
    {
        "front": "ใหม่ จะ เข้า รับหน้าที่ - - - - - หัวหน้า ส่วนราชการ ต่าง ๆ ดำเนินการ ใด",
        "back": "ให้ คณะรัฐมนตรี ดังกล่าว อำนวยความสะดวก ให้"
    },
    {
        "front": "ๆ เท่าที่จำเป็น เพื่อ รับ แนวทาง การบริหาร ราชการ แผ่นดิน จาก นายกรัฐมนตรี คน - - - - - [14]",
        "back": "ใหม่ มา เตรียมการ ดำเนินการ ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - รัฐบาล มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้",
        "back": "๑๑ นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "(๑) กำกับ โดยทั่วไป ซึ่ง การบริหาร ราชการ แผ่นดิน เพื่อ การ นี้ - - - - -",
        "back": "จะ สั่ง ให้ ราชการส่วนกลาง ราชการส่วนภูมิภาค"
    },
    {
        "front": "และ ส่วนราชการ ซึ่ง มี - - - - - ทำ รายงาน เกี่ยวกับ การปฏิบัติ ราชการ ในกรณีจำเป็น",
        "back": "หน้าที่ ควบคุม ราชการส่วนท้องถิ่น ชี้แจง แสดงความคิดเห็น"
    },
    {
        "front": "จะ ยับยั้ง การปฏิบัติ ราชการ ใด ๆ ที่ ขัดต่อ นโยบาย - - - - - และ",
        "back": "หรือ มติ ของ คณะรัฐมนตรี ก็ได้"
    },
    {
        "front": "มีอำนาจ - - - - - ราชการ ของ ราชการส่วนกลาง ราชการส่วนภูมิภาค และ ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "สั่ง สอบสวน ข้อเท็จจริง เกี่ยวกับ การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "(๒) มอบหมาย ให้ รองนายกรัฐมนตรี กำกับ การบริหาร ราชการ ของ กระทรวง หรือ ทบวง หนึ่ง - - - - -",
        "back": "หรือ หลาย กระทรวง หรือ ทบวง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตำแหน่ง ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม และ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ",
        "back": "(๓) บังคับบัญชา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ทุก"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น ที่ - - - - -",
        "back": "มี ฐานะ เป็น กรม"
    },
    {
        "front": "(๔) สั่ง ให้ ข้าราชการ ซึ่ง สังกัด - - - - - ปฏิบัติ ราชการ สำนักนายกรัฐมนตรี โดย",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม หนึ่ง มา"
    },
    {
        "front": "จะ ให้ - - - - - สังกัด เดิม หรือไม่ ก็ได้ ในกรณีที่ ให้ ขาด จาก",
        "back": "ขาด จาก อัตรา เงินเดือน ทาง"
    },
    {
        "front": "อัตรา เงินเดือน ทาง สังกัด เดิม ให้ ได้รับ เงินเดือน ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ใน ระดับ และ - - - - - เดิม",
        "back": "ขั้น ที่ ไม่ สูง กว่า"
    },
    {
        "front": "(๕) แต่งตั้ง ข้าราชการ ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม หนึ่ง - - - - - ทบวง",
        "back": "ไป ดำรงตำแหน่ง ของ อีก กระทรวง"
    },
    {
        "front": "กรม หนึ่ง โดย ให้ ได้รับ เงินเดือน จาก กระทรวง ทบวง - - - - - นี้",
        "back": "กรม เดิม ใน กรณี เช่นว่า"
    },
    {
        "front": "ให้ ข้าราชการ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง มี ฐานะ เสมือน เป็น ข้าราชการ สังกัด - - - - -",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม ซึ่ง ตน"
    },
    {
        "front": "มา ดำรงตำแหน่ง นั้น ทุก ประการ แต่ ถ้า เป็นการ แต่งตั้ง - - - - - เทียบเท่า",
        "back": "ข้าราชการ ตั้งแต่ ตำแหน่ง อธิบดี หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - คณะรัฐมนตรี",
        "back": "ขึ้นไป ต้อง ได้รับ อนุมัติ จาก"
    },
    {
        "front": "(๖) แต่งตั้ง ผู้ทรงคุณวุฒิ เป็น ประธาน ที่ปรึกษา ที่ปรึกษา หรือ - - - - - คณะกรรมการ เพื่อ",
        "back": "คณะที่ปรึกษา ของ นายกรัฐมนตรี หรือ เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด อัตรา เบี้ยประชุม หรือ ค่าตอบแทน ให้ แก่ ผู้ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ ใด ๆ และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "(๗) แต่งตั้ง ข้าราชการการเมือง ให้ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "(๘) วาง ระเบียบปฏิบัติ ราชการ เพื่อให้ การบริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - - เท่าที่ ไม่",
        "back": "เป็นไป โดย รวดเร็ว และ มีประสิทธิภาพ"
    },
    {
        "front": "- - - - - นี้ หรือ กฎหมาย อื่น",
        "back": "ขัด หรือ แย้ง กับ พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "(๙) ดำเนินการ อื่น ๆ - - - - -",
        "back": "ใน การ ปฏิบัติตาม นโยบาย"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ ตาม (๘) - - - - - ให้ ใช้ บังคับ ได้",
        "back": "เมื่อ คณะรัฐมนตรี ให้ ความเห็น ชอบแล้ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผู้บังคับบัญชา ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น",
        "back": "มาตรา ๑๒ ในกรณีที่ นายกรัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "กรม แต่ มิได้ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ทบวง นายกรัฐมนตรี จะ มอบหมาย - - - - -",
        "back": "ให้ รองนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ประจำ"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๓ - - - - - ทางการเมือง มี เลขาธิการ นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ",
        "back": "สำนักเลขาธิการนายกรัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ ใน - - - - - นายกรัฐมนตรี และ ให้ มี รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี ฝ่าย การเมือง",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "และ รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี ฝ่ายบริหาร เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ - - - - - ผู้ช่วย",
        "back": "ราชการ และ จะ ให้ มี"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้ช่วย - - - - - ก็ได้",
        "back": "สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ ด้วย"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - ฝ่าย การเมือง เป็น ข้าราชการการเมือง และ ให้ รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี ฝ่ายบริหาร",
        "back": "เลขาธิการ นายกรัฐมนตรี และ รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "และ ผู้ช่วย เลขาธิการ - - - - -",
        "back": "นายกรัฐมนตรี เป็น ข้าราชการพลเรือน สามัญ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๔ สำนัก เลขาธิการ - - - - - ของ คณะรัฐมนตรี รัฐสภา และ ราชการ ใน",
        "back": "คณะรัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ"
    },
    {
        "front": "พระองค์ มี เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ - - - - - ต่อ",
        "back": "ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี และ ให้ มี รองเลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น - - - - - และ จะ ให้",
        "back": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "มี ผู้ช่วย เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น ผู้ช่วย สั่ง - - - - -",
        "back": "และ ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี รองเลขาธิการ คณะรัฐมนตรี - - - - - ข้าราชการพลเรือน สามัญ",
        "back": "และ ผู้ช่วย เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๕ [15] - - - - - ที่อยู่ ใน บังคับบัญชา ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "ใน สำนักนายกรัฐมนตรี อาจ มี ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ได้ ตามที่ กำหนด ใน กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๖ สำนักนายกรัฐมนตรี นอกจาก มี นายกรัฐมนตรี - - - - - ให้ มี ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "คน หนึ่ง มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) - - - - - กำหนด แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักนายกรัฐมนตรี และ",
        "back": "รับผิดชอบ ควบคุม ราชการประจำ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ลำดับความสำคัญ ของ แผน การปฏิบัติ ราชการ ประจำปี ของ ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "ให้ เป็นไปตาม นโยบาย ที่ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "กำหนด รวมทั้ง กำกับ เร่งรัด ติดตาม และ ประเมินผล การปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "(๒) เป็น - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี รอง จาก นายกรัฐมนตรี รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ",
        "back": "ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใน"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี ยกเว้น ข้าราชการ - - - - - ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ซึ่ง หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "(๓) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี และ รับผิดชอบ - - - - -",
        "back": "ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - - หนึ่ง ให้ มี รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น",
        "back": "ของ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ และ จะ - - - - - เป็น ผู้ช่วย สั่ง",
        "back": "ให้ มี ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "และ ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี - - - - - ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ มี ทั้ง รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "และ ผู้ช่วย ปลัด - - - - - หรือ ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ รอง จาก ปลัด"
    },
    {
        "front": "ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - ข้าราชการพลเรือน สามัญ และ ให้",
        "back": "และ ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี และ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ใน สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ผู้ช่วย ปลัด"
    },
    {
        "front": "มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ - - - - -",
        "back": "ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี กำหนด หรือ มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน มาตรา ๑๙/๑ มา - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี ใน ส่วน ที่",
        "back": "ใช้ บังคับ แก่ ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ - - - - - ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี ด้วย โดย อนุโลม [16]",
        "back": "สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี และ ส่วนราชการ ที่ มิได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๗ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี มี - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี และ ราชการ ที่ คณะรัฐมนตรี มิได้",
        "back": "อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการประจำ ทั่วไป ของ"
    },
    {
        "front": "กำหนดให้ เป็น หน้าที่ - - - - - ในสังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี โดยเฉพาะ รวมทั้ง กำกับ และ เร่งรัด",
        "back": "ของ กรม ใด กรม หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ - - - - - แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ",
        "back": "ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ เป็นไปตาม นโยบาย"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - กฎหมาย กำหนดให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "ยกเว้น ราชการ ของ ส่วนราชการ ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ สำนักนายกรัฐมนตรี มี ทบวง อยู่ ในสังกัด และ - - - - - ปลัด ทบวง ตาม",
        "back": "ยัง ไม่ สมควร จัดตั้ง สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๕ วรรค - - - - - สำนักงาน ปลัด ทบวง ด้วย ก็ได้ หมวด ๒",
        "back": "สาม จะ ให้ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ - - - - -",
        "back": "ราชการ ใน กระทรวง หรือ ทบวง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๘ ให้ จัดระเบียบ ราชการ - - - - - สำนักงาน รัฐมนตรี (๒) สำนักงานปลัดกระทรวง",
        "back": "ของ กระทรวง ดังนี้ (๑)"
    },
    {
        "front": "(๓) กรม หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น เว้นแต่ - - - - - มีความจำเป็น",
        "back": "บาง กระทรวง เห็น ว่า ไม่"
    },
    {
        "front": "จะ ไม่ แยก ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ตั้งขึ้น เป็น กรม ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ ตาม (๒) และ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ - - - - - ฐานะ เป็น กรม",
        "back": "อย่าง อื่น ตาม (๓) มี"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ใด มีความจำเป็น จะ - - - - - จัดทำ นโยบาย และ แผน กำกับ เร่งรัด",
        "back": "ต้อง มี ส่วนราชการ เพื่อ ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ราชการ ของ กระทรวง จะ จัดระเบียบ บริหาร ราชการ โดย อนุมัติ",
        "back": "ติดตาม นโยบาย และ แผน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี เพื่อให้ มี สำนัก นโยบาย และ แผน เป็น ส่วนราชการ ภายใน ขึ้น ตรง - - - - -",
        "back": "ต่อ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ใน กระทรวง จะ ตรา พระราชกฤษฎีกา จัดตั้ง ส่วนราชการ เพื่อ รับผิดชอบ - - - - - มี",
        "back": "ภาระหน้าที่ ใด โดยเฉพาะ ซึ่ง ไม่"
    },
    {
        "front": "ฐานะ เป็น กรม แต่ มี ผู้บังคับบัญชา ของ ส่วนราชการ - - - - - ที่ เรียกชื่อ",
        "back": "ดังกล่าว เป็น อธิบดี หรือ ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น ที่ มี ฐานะ - - - - - เช่นนั้น ให้ อธิบดี หรือ ผู้",
        "back": "เป็น อธิบดี ก็ได้ ใน กรณี"
    },
    {
        "front": "ดำรงตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง - - - - - ส่วนราชการ นั้น เช่นเดียวกับ อธิบดี ตามที่ กำหนด",
        "back": "อื่น ดังกล่าว มี อำนาจหน้าที่ สำหรับ"
    },
    {
        "front": "ใน พระราชกฤษฎีกา และ - - - - - กระทรวง ทำหน้าที่ คณะ อนุกรรมการ สามัญ ประจำ กรม สำหรับ ส่วนราชการ นั้น [17]",
        "back": "ให้ คณะ อนุกรรมการ สามัญ ประจำ"
    },
    {
        "front": "การ ตรา - - - - - กระ ทำได้ ใน กรณี เป็นการ ยุบ รวม หรือ",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา ตาม วรรค สี่ ให้"
    },
    {
        "front": "โอน กรม ใน กระทรวง ใด มา จัดตั้ง เป็น ส่วนราชการ - - - - - นั้น",
        "back": "ตาม วรรค สี่ ใน กระทรวง"
    },
    {
        "front": "หรือ กระทรวง อื่น โดย - - - - - หรือ อัตรา ของ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง",
        "back": "ไม่ มี การ กำหนด ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "เพิ่มขึ้น - - - - - ๘ ทวิ และ มาตรา ๘ เบญจ มา ใช้ บังคับ โดย อนุโลม [18]",
        "back": "และ ให้ นำ ความใน มาตรา"
    },
    {
        "front": "การ แต่งตั้ง อธิบดี - - - - - อย่าง อื่น ของ ส่วนราชการ ตาม วรรค สี่",
        "back": "หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "ให้ รัฐมนตรีเจ้าสังกัด - - - - - พิจารณา อนุมัติ และ ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ดังกล่าว เป็น",
        "back": "เป็น ผู้ นำเสนอ คณะรัฐมนตรี เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ระดับสูง ตามกฎหมาย ประกอบ รัฐธรรมนูญ ว่าด้วย การป้องกัน และ - - - - -",
        "back": "ปราบปราม การ ทุจริต [19]"
    },
    {
        "front": "ก่อนที่ คณะรัฐมนตรี จะ ให้ - - - - - จัดตั้ง ส่วนราชการ ตาม วรรค สี่ ของ",
        "back": "ความ เห็นชอบ ใน ร่าง พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ใด - - - - - ดังกล่าว ต่อ สภาผู้แทนราษฎร และ วุฒิสภา เพื่อ ทราบ [20]",
        "back": "ให้ นายกรัฐมนตรี ส่ง ร่าง พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค สี่ วรรค ห้า วรรค หก - - - - - บังคับ",
        "back": "และ วรรค เจ็ด มา ใช้"
    },
    {
        "front": "กับ สำนักนายกรัฐมนตรี และ - - - - - อนุโลม [21]",
        "back": "ทบวง ตาม หมวด ๓ โดย"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา - - - - - ราชการ",
        "back": "๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "- - - - - อำนาจหน้าที่ ตามที่ กำหนด ไว้ ใน กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "มาตรา ๑๙ [22] กระทรวง มี"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราชการ - - - - - เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ใน กระทรวง หนึ่ง ๆ ให้"
    },
    {
        "front": "ส่วน การ จัดระเบียบ ราชการ ใน กระทรวง ที่ - - - - - เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การ นั้น",
        "back": "เกี่ยวกับ การทหาร และ การศึกษา ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ และ หัวหน้า ส่วนราชการ ตั้งแต่ ระดับ กรม ขึ้นไป วางแผน",
        "back": "มาตรา ๑๙/๑ [23] ให้ ปลัดกระทรวง"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ใช้ ทรัพยากร ของ ส่วนราชการ ต่าง ๆ ใน กระทรวง ร่วมกัน",
        "back": "ประสาน กิจกรรม ให้ มี การ"
    },
    {
        "front": "เพื่อให้ เกิด - - - - - กระทรวง",
        "back": "ประสิทธิภาพ ความคุ้มค่า และ บรรลุเป้าหมาย ของ"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ ดำเนิน การตาม วรรค หนึ่ง หัวหน้า ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "และ หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ ดังกล่าว จะ"
    },
    {
        "front": "มีมติ ให้ นำ งบประมาณ ที่ แต่ละ ส่วนราชการ - - - - - ใช้จ่าย ร่วมกัน ก็ได้",
        "back": "ได้รับ จัดสรร มา ดำเนินการ และ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๐ [24] ภายใต้ - - - - - กระทรวง หนึ่ง ให้ มี รัฐมนตรี ว่าการ",
        "back": "บังคับ บทบัญญัติ มาตรา ๑๑ ใน"
    },
    {
        "front": "กระทรวง คน หนึ่ง เป็น ผู้บังคับบัญชา - - - - - กำหนด นโยบาย เป้าหมาย และ ผลสัมฤทธิ์",
        "back": "ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การ"
    },
    {
        "front": "ของ งาน ใน กระทรวง ให้ - - - - - แถลง ไว้ ต่อ รัฐสภา หรือ",
        "back": "สอดคล้อง กับ นโยบาย ที่ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ โดย จะ ให้ - - - - - ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ ก็ได้",
        "back": "มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ สั่ง หรือ การปฏิบัติ ราชการ ของ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง ให้",
        "back": "ในกรณีที่ มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "เป็นไป ตามที่ - - - - -",
        "back": "รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น",
        "back": "รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง เป็น ผู้บังคับบัญชา"
    },
    {
        "front": "กรม แต่ มิได้ - - - - - จะ มอบหมาย ให้ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง ปฏิบัติ ราชการ แทน ก็ได้",
        "back": "สังกัด กระทรวง รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - มี ปลัดกระทรวง คน หนึ่ง มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้",
        "back": "๒๑ [25] ใน กระทรวง ให้"
    },
    {
        "front": "(๑) รับผิดชอบ ควบคุม ราชการประจำ - - - - - แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ ราชการ กำกับ",
        "back": "ใน กระทรวง แปลง นโยบาย เป็น"
    },
    {
        "front": "การทำงาน - - - - - เกิด ผลสัมฤทธิ์ และ ประสาน การ ปฏิบัติงาน ของ ส่วนราชการ ใน",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ใน กระทรวง ให้"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ให้ มี เอกภาพ สอดคล้องกัน รวมทั้ง เร่งรัด ติดตาม และ ประเมินผล การปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ใน กระทรวง"
    },
    {
        "front": "(๒) - - - - - ใน กระทรวง รอง จาก รัฐมนตรี",
        "back": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "(๓) เป็น ผู้บังคับบัญชา - - - - - ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงานปลัดกระทรวง",
        "back": "ข้าราชการ ใน สำนักงานปลัดกระทรวง และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - - วรรค หนึ่ง จะ ให้ มี รอง ปลัดกระทรวง คน หนึ่ง",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ปลัดกระทรวง ตาม"
    },
    {
        "front": "เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "ตามที่ ปลัดกระทรวง มอบหมาย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ภายใน กระทรวง จะ ออก กฎกระทรวง - - - - - สอง ส่วนราชการ ขึ้นไป อยู่ ภายใต้",
        "back": "กำหนดให้ ส่วนราชการ ระดับ กรม ตั้งแต่"
    },
    {
        "front": "กลุ่ม ภารกิจ เดียวกัน ก็ได้ โดย ให้ แต่ละ กลุ่ม ภารกิจ มี - - - - -",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า อธิบดี"
    },
    {
        "front": "คน หนึ่ง เป็น - - - - - บังคับบัญชา ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใน กลุ่ม ภารกิจ",
        "back": "หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ รับผิดชอบ ราชการ และ"
    },
    {
        "front": "นั้น โดย ปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ - - - - - รัฐมนตรี ตามที่ กำหนด",
        "back": "ปลัดกระทรวง หรือ ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "โดย กฎกระทรวง และ ในกรณีที่ ขึ้น ตรง ต่อ รัฐมนตรี - - - - - ตามที่ กำหนด โดย กฎกระทรวง",
        "back": "ต้อง รายงาน ผลการดำเนินงาน ต่อ ปลัดกระทรวง"
    },
    {
        "front": "ใน กลุ่ม ภารกิจ เดียวกัน หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ อาจ กำหนดให้ ส่วนราชการ - - - - - หนึ่ง",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ระดับ กรม แห่ง"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติงาน ที่ เกี่ยวกับ สารบรรณ บุคลากร - - - - - บริหารงาน ทั่วไป ให้ แก่ ส่วนราชการ",
        "back": "การเงิน การ พัสดุ หรือ การ"
    },
    {
        "front": "แห่ง อื่น ภายใต้ - - - - -",
        "back": "กลุ่ม ภารกิจ เดียวกัน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ใด มิได้ จัด ให้ มี กลุ่ม ภารกิจ และ มี - - - - -",
        "back": "ปริมาณ งาน มาก จะ ให้"
    },
    {
        "front": "มี รอง ปลัดกระทรวง - - - - - ราชการ เพิ่มขึ้น เป็น สอง คน ก็ได้",
        "back": "เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - จัดกลุ่ม ภารกิจ จะ ให้ มี รอง ปลัดกระทรวง เพิ่มขึ้น เป็น หัวหน้ากลุ่ม",
        "back": "ในกรณีที่ กระทรวง ใด มี การ"
    },
    {
        "front": "ภารกิจ ก็ได้ และ ให้ อำนาจหน้าที่ ของ ปลัดกระทรวง ที่ เกี่ยวกับ - - - - - ภารกิจ",
        "back": "ราชการ ของ ส่วนราชการ ใน กลุ่ม"
    },
    {
        "front": "เป็น อำนาจหน้าที่ - - - - - เว้นแต่ จะ มี กฎกระทรวง กำหนด ไว้ เป็น อย่าง อื่น",
        "back": "ของ หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ นั้น ทั้งนี้"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ใด มี ภารกิจ เพิ่มขึ้น และ มีความจำเป็น อย่างยิ่ง - - - - - ที่ กำหนด",
        "back": "ต้อง มี รอง ปลัดกระทรวง มากกว่า"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน วรรค ห้า หรือ วรรค หก คณะกรรมการ ข้าราชการพลเรือน - - - - - จะ",
        "back": "และ คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ร่วมกัน อนุมัติ ให้ - - - - - เพิ่มขึ้น เป็น กรณีพิเศษ โดย จะ กำหนด เงื่อนไข",
        "back": "กระทรวง นั้น มี รอง ปลัดกระทรวง"
    },
    {
        "front": "หรือ เงื่อนเวลา - - - - -",
        "back": "ไว้ ด้วย หรือไม่ ก็ได้ [26]"
    },
    {
        "front": "ใน การ ดำเนิน การตาม วรรค - - - - - ราชการ จัด ให้ มี การประชุม",
        "back": "เจ็ด ให้ คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ"
    },
    {
        "front": "พิจารณา ร่วมกัน โดย กรรมการ แต่ละ - - - - - ไม่ น้อยกว่า กึ่งหนึ่ง จึง จะ",
        "back": "ฝ่าย จะ ต้อง มา ประชุม"
    },
    {
        "front": "เป็น องค์ประชุม และ ใน การ - - - - - คะแนนเสียง ของ กรรมการ แต่ละ ฝ่าย",
        "back": "ออกเสียง ลงมติ จะ ต้อง ได้"
    },
    {
        "front": "เกิน กว่า กึ่งหนึ่ง - - - - - ประชุม แล้ว ให้ นำ มติ ดังกล่าว เสนอ คณะรัฐมนตรี พิจารณา ต่อไป [27]",
        "back": "ของ กรรมการ ฝ่าย ดังกล่าว ที่มา"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๒ สำนักงาน รัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ทางการเมือง มี - - - - -",
        "back": "เลขานุการ รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง"
    },
    {
        "front": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ - - - - - รัฐมนตรี",
        "back": "สำนักงาน รัฐมนตรี ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "ว่าการ กระทรวง และ - - - - - รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง คน หนึ่ง หรือ",
        "back": "จะ ให้ มี ผู้ช่วย เลขานุการ"
    },
    {
        "front": "หลาย คน เป็น - - - - - แทน เลขานุการ รัฐมนตรี ก็ได้",
        "back": "ผู้ช่วย สั่ง หรือ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "โดย มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน (ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๓ สำนักงานปลัดกระทรวง มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการประจำ - - - - - ที่ คณะรัฐมนตรี มิได้",
        "back": "ทั่วไป ของ กระทรวง และ ราชการ"
    },
    {
        "front": "กำหนดให้ เป็น - - - - - หนึ่ง ในสังกัด กระทรวง โดยเฉพาะ รวมทั้ง กำกับ และ เร่งรัด",
        "back": "หน้าที่ ของ กรม ใด กรม"
    },
    {
        "front": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ ใน กระทรวง ให้ เป็นไปตาม นโยบาย แนวทาง และ แผน - - - - -",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ของ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กระทรวง มี ทบวง อยู่ ในสังกัด - - - - - สำนักงาน ปลัด ทบวง ตาม",
        "back": "และ ยัง ไม่ สมควร จัดตั้ง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๕ วรรค สาม จะ ให้ สำนักงานปลัดกระทรวง ทำหน้าที่ สำนักงาน - - - - -",
        "back": "ปลัด ทบวง ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๔ การ จัดระเบียบ ราชการ ใน - - - - - กระทรวง ให้ อนุโลม ตาม",
        "back": "ทบวง ซึ่ง มี ฐานะ เทียบเท่า"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราชการ ของ กระทรวง ซึ่ง บัญญัติ ไว้ ใน - - - - - หมวด ๓",
        "back": "มาตรา ๑๘ ถึง มาตรา ๒๓"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราชการ ใน - - - - - กระทรวง",
        "back": "ทบวง ซึ่ง สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๕ ราชการ ส่วน ใด - - - - - ของ งาน ไม่ เหมาะสม ที่จะ",
        "back": "ซึ่ง โดย สภาพ และ ปริมาณ"
    },
    {
        "front": "จัดตั้ง เป็น กระทรวง หรือ ทบวง ซึ่ง มี ฐานะ - - - - - ทบวง สังกัด",
        "back": "เทียบเท่า กระทรวง จะ จัดตั้ง เป็น"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง เพื่อให้ มี รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง เป็น ผู้บังคับบัญชา - - - - -",
        "back": "ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ราชการ ของ ทบวง ก็ได้ และ ให้ จัดระเบียบ - - - - - (๑) สำนักงาน รัฐมนตรี",
        "back": "ราชการ ใน ทบวง ดังนี้"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "(๒) สำนักงาน ปลัด ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๓) กรม หรือ - - - - - เว้นแต่ บาง ทบวง ซึ่ง เห็น ว่า ไม่",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตั้งขึ้น เป็น กรม ก็ได้",
        "back": "มีความจำเป็น จะ ไม่ แยก ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ตาม (๓) มี ฐานะ เป็น กรม",
        "back": "ให้ ส่วนราชการ ตาม (๒) และ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง มี ทบวง อยู่ ในสังกัด และ - - - - - ใน",
        "back": "ปริมาณ และ คุณภาพ ของ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ทบวง ยัง ไม่ สมควร จัดตั้ง สำนักงาน ปลัด ทบวง จะ - - - - - สำนักงาน ปลัด ทบวง ด้วย ก็ได้",
        "back": "ให้ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี หรือ สำนักงานปลัดกระทรวง ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม โดย - - - - - บริหาร ราชการ",
        "back": "มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๖ การ จัดระเบียบ ราชการ - - - - - เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง",
        "back": "ใน ทบวง หนึ่ง ๆ ให้"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม ส่วน การ จัดระเบียบ ราชการ ใน - - - - - การ นั้น",
        "back": "ทบวงมหาวิทยาลัย ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "ทบวง มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ กำหนด ไว้ - - - - - ทบวง กรม",
        "back": "ใน กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๗ ภายใต้ - - - - - หนึ่ง มี รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง เป็น ผู้บังคับบัญชา",
        "back": "บังคับ บทบัญญัติ มาตรา ๑๑ ทบวง"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ และ - - - - - สอดคล้อง กับ นโยบาย ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ",
        "back": "กำหนด นโยบาย ของ ทบวง ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ ทบวง และ จะ ให้ มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ ทบวง เป็น",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ก็ได้",
        "back": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ ทบวง การ สั่ง - - - - - ช่วยว่าการ ทบวง ให้",
        "back": "หรือ การปฏิบัติ ราชการ ของ รัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "เป็นไป - - - - -",
        "back": "ตามที่ รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่เป็น ทบวง สังกัด - - - - - ว่าการ ทบวง ปฏิบัติ ราชการ ภายใต้ การกำกับ ของ",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง ให้ รัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - - แล้วแต่ กรณี",
        "back": "นายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๘ ทบวง นอกจาก - - - - - รัฐมนตรี ช่วยว่าการ ทบวง ให้ มี ปลัด",
        "back": "มี รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง และ"
    },
    {
        "front": "ทบวง - - - - -",
        "back": "คน หนึ่ง มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) รับผิดชอบ ควบคุม ราชการประจำ ใน ทบวง กำหนด แนวทาง และ - - - - - และ",
        "back": "แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ ทบวง"
    },
    {
        "front": "ลำดับความสำคัญ ของ แผน การปฏิบัติ - - - - - ทบวง ให้ เป็นไปตาม นโยบาย ที่ รัฐมนตรี",
        "back": "ราชการ ประจำปี ของ ส่วนราชการ ใน"
    },
    {
        "front": "กำหนด รวมทั้ง กำกับ เร่งรัด ติดตาม และ ประเมินผล การปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ใน ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๒) เป็น ผู้บังคับบัญชา - - - - - รอง จาก รัฐมนตรี",
        "back": "ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใน ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๓) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงาน ปลัด ทบวง และ รับผิดชอบ ใน - - - - - ทบวง",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงาน ปลัด"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ ปลัด ทบวง ตาม วรรค - - - - - ทบวง เป็น",
        "back": "หนึ่ง ให้ มี รอง ปลัด"
    },
    {
        "front": "ผู้ช่วย สั่ง และ - - - - - มี ผู้ช่วย ปลัด ทบวง เป็น ผู้ช่วย สั่ง",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ และ จะ ให้"
    },
    {
        "front": "และ - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รอง ปลัด ทบวง หรือ ผู้ช่วย ปลัด ทบวง - - - - - ทบวง",
        "back": "หรือ มี ทั้ง รอง ปลัด"
    },
    {
        "front": "และ ผู้ช่วย ปลัด ทบวง - - - - - ผู้ช่วย ปลัด ทบวง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ",
        "back": "ให้ รอง ปลัด ทบวง หรือ"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน - - - - - ทบวง",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ รอง จาก ปลัด"
    },
    {
        "front": "ให้ รอง ปลัด ทบวง ผู้ช่วย ปลัด ทบวง และ ผู้ ดำรงตำแหน่ง - - - - -",
        "back": "ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ใน"
    },
    {
        "front": "สำนักงาน - - - - - ปลัด ทบวง กำหนด หรือ มอบหมาย",
        "back": "ปลัด ทบวง มี อำนาจหน้าที่ ตามที่"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ปลัด ทบวง จะ ต้อง ปฏิบัติ ตามกฎหมาย ระเบียบ - - - - - มติ ของ",
        "back": "ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ใด หรือ"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี ใน เรื่อง - - - - - หรือ คำสั่ง นั้น หรือ มติ ของ คณะรัฐมนตรี",
        "back": "ใด ถ้า กฎหมาย ระเบียบ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "ใน เรื่อง - - - - - ปลัด ทบวง ไว้ ให้ ปลัด ทบวง มีอำนาจ ดังเช่น ปลัดกระทรวง",
        "back": "นั้น มิได้ กล่าวถึง อำนาจ ของ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - สำนักงาน ปลัด ทบวง ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ปลัดกระทรวง ทำหน้าที่ ปลัด ทบวง",
        "back": "ให้ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี หรือ สำนักงานปลัดกระทรวง ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๙ สำนักงาน รัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ - - - - - ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง",
        "back": "ราชการ ทางการเมือง มี เลขานุการ รัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ - - - - - รัฐมนตรี ขึ้น ตรง ต่อ รัฐมนตรี",
        "back": "ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "ว่าการ - - - - - ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง คน หนึ่ง หรือ",
        "back": "ทบวง และ จัด ให้ มี"
    },
    {
        "front": "หลาย คน - - - - - ราชการ แทน เลขานุการ รัฐมนตรี ก็ได้",
        "back": "เป็น ผู้ช่วย สั่ง หรือ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม โดย - - - - - บริหาร ราชการ",
        "back": "มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๐ สำนักงาน ปลัด ทบวง มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ - - - - - ราชการ ที่",
        "back": "ราชการประจำ ทั่วไป ของ ทบวง และ"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี มิได้ กำหนดให้ เป็น หน้าที่ ของ กรม ใด กรม หนึ่ง - - - - -",
        "back": "ในสังกัด ทบวง โดยเฉพาะ รวมทั้ง กำกับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วนราชการ ใน ทบวง ให้ เป็นไปตาม นโยบาย แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ",
        "back": "และ เร่งรัด การปฏิบัติ ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "ราชการ ของ ทบวง หมวด ๔ - - - - -",
        "back": "การ จัดระเบียบ ราชการ ในกรม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๑ กรม - - - - - กระทรวง หรือ ทบวง อาจ แบ่ง ส่วนราชการ ดังนี้",
        "back": "ซึ่ง สังกัด หรือไม่ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "(๑) สำนักงาน เลขานุการ กรม"
    },
    {
        "front": "(๒) กอง หรือ ส่วนราชการ - - - - - เว้นแต่ บาง กรม เห็น ว่า ไม่",
        "back": "ที่ มี ฐานะ เทียบ กอง"
    },
    {
        "front": "มีความจำเป็น จะ ไม่ แยก - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ตั้งขึ้น เป็นกอง ก็ได้"
    },
    {
        "front": "กรม ใด มีความจำเป็น จะ แบ่ง ส่วนราชการ โดย ให้ มี ส่วนราชการ - - - - - ก็ได้",
        "back": "อื่น นอกจาก (๑) หรือ (๒)"
    },
    {
        "front": "สำหรับ สำนักงานตำรวจแห่งชาติ จะ แบ่ง ส่วนราชการ ให้ เหมาะสม กับ ราชการ - - - - -",
        "back": "ของ ตำรวจ ก็ได้ [28]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๒ - - - - - ราชการ ของ กระทรวง ตามที่ กำหนด ใน กฎกระทรวง แบ่ง",
        "back": "[29] กรม มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ของ - - - - - ของ กรม นั้น",
        "back": "กรม หรือ ตามกฎหมาย ว่าด้วย อำนาจหน้าที่"
    },
    {
        "front": "ในกรม หนึ่ง มี อธิบดี - - - - - และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ",
        "back": "คน หนึ่ง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "กรม ให้ เกิด ผลสัมฤทธิ์ และ เป็นไปตาม - - - - - ราชการ ของ กระทรวง และ",
        "back": "เป้าหมาย แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี กฎหมาย อื่น - - - - - เป็นการ เฉพาะ การ ใช้อำนาจ และ การ",
        "back": "กำหนด อำนาจหน้าที่ ของ อธิบดี ไว้"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติหน้าที่ ตามกฎหมาย ดังกล่าว ให้ คำนึงถึง นโยบาย ที่ คณะรัฐมนตรี แถลง ไว้ - - - - -",
        "back": "ต่อ รัฐสภา หรือ ที่ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "กำหนด หรือ อนุมัติ และ - - - - - ราชการ ของ กระทรวง ด้วย",
        "back": "นโยบาย แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ในกรม หนึ่ง จะ ให้ มี รองอธิบดี เป็น - - - - - และ ช่วย อธิบดี ปฏิบัติ ราชการ ก็ได้",
        "back": "ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ รอง จาก อธิบดี"
    },
    {
        "front": "รองอธิบดี มี - - - - - มอบหมาย",
        "back": "อำนาจหน้าที่ ตามที่ อธิบดี กำหนด หรือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๓ สำนักงาน เลขานุการ กรม มี - - - - - กรม และ ราชการ ที่",
        "back": "อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ทั่วไป ของ"
    },
    {
        "front": "มิได้ แยก ให้ เป็น หน้าที่ ของกอง หรือ ส่วนราชการ ใด - - - - - ผู้บังคับบัญชา",
        "back": "โดยเฉพาะ มี เลขานุการ กรม เป็น"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ - - - - - ของ สำนักงาน เลขานุการ กรม",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๓๑ วรรค หนึ่ง (๒) และ ส่วนราชการ - - - - - ให้",
        "back": "ตาม มาตรา ๓๑ วรรค สอง"
    },
    {
        "front": "มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ ได้ กำหนด ไว้ ให้ เป็น หน้าที่ - - - - - ให้",
        "back": "ของ ส่วนราชการ นั้น ๆ โดย"
    },
    {
        "front": "มี ผู้อำนวยการ กอง - - - - - ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ที่ เทียบเท่า ผู้อำนวยการ",
        "back": "หัวหน้า กอง หรือ หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "กอง หรือ หัวหน้า กอง หรือ หัวหน้า ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๓๑ - - - - -",
        "back": "วรรค สอง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๔ กระทรวง ทบวง กรม ใด มี เหตุ พิเศษ จะ - - - - -",
        "back": "ตรา พระราชกฤษฎีกา แบ่ง ท้องที่ ออก"
    },
    {
        "front": "เป็น เขต เพื่อให้ มี หัวหน้าส่วน ราชการประจำ เขต แล้วแต่ - - - - - ก็ได้",
        "back": "จะ เรียกชื่อ เพื่อ ปฏิบัติงาน ทางวิชาการ"
    },
    {
        "front": "หัวหน้าส่วน ราชการประจำ เขต - - - - - และ คำสั่ง จาก กระทรวง ทบวง กรม มา",
        "back": "มี อำนาจหน้าที่ เป็น ผู้รับ นโยบาย"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติงาน - - - - - สำนักงานเขต ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม นั้น",
        "back": "ทางวิชาการ และ เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการประจำ"
    },
    {
        "front": "ความใน มาตรา นี้ ไม่ ใช้ บังคับ แก่ การ - - - - - ของ ตำรวจ",
        "back": "แบ่ง เขต และ การปกครอง บังคับบัญชา"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง - - - - -",
        "back": "ได้ กำหนด โดย พระราชกฤษฎีกา [30]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๕ กระทรวง ทบวง หรือ กรม - - - - - ของ งาน สมควร มี",
        "back": "ใด โดย สภาพ และ ปริมาณ"
    },
    {
        "front": "ผู้ ตรวจราชการ ของ กระทรวง ทบวง หรือ กรม นั้น - - - - -",
        "back": "ก็ ให้ กระ ทำได้"
    },
    {
        "front": "ผู้ ตรวจราชการ ของ กระทรวง ทบวง หรือ กรม - - - - - การปฏิบัติ ราชการ อัน",
        "back": "มี อำนาจหน้าที่ ตรวจ และ แนะนำ"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ กระทรวง ทบวง หรือ กรม นั้น ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "หรือ ข้อบังคับ ของ กระทรวง ทบวง"
    },
    {
        "front": "หรือ กรม หรือ มติ ของ - - - - - นายกรัฐมนตรี",
        "back": "คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น กรม จะ มี เลขาธิการ",
        "back": "มาตรา ๓๖ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - อย่าง อื่น ซึ่ง เทียบเท่า ปลัดกระทรวง หรือ อธิบดี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ",
        "back": "ผู้อำนวยการ หรือ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน - - - - - ให้ เป็นไป ตามที่ กฎหมาย กำหนด และ จะ",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ นั้น"
    },
    {
        "front": "ให้ มี รองเลขาธิการ รองผู้อำนวยการ หรือ ตำแหน่ง - - - - - อย่าง อื่น หรือ ผู้ช่วย",
        "back": "รอง ของ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ ผู้ช่วย ผู้อำนวยการ หรือ ตำแหน่ง ผู้ช่วย ของ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ - - - - -",
        "back": "อย่าง อื่น หรือ มี ทั้ง"
    },
    {
        "front": "รองเลขาธิการ และ ผู้ช่วย เลขาธิการ - - - - - ผู้อำนวยการ หรือ ทั้ง ตำแหน่ง รอง และ",
        "back": "หรือ ทั้ง รองผู้อำนวยการ และ ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "ตำแหน่ง ผู้ช่วย ของ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ - - - - - ก็ได้",
        "back": "และ ช่วย ปฏิบัติ ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๗ - - - - - มาตรา ๓๒ มาตรา ๓๓ มาตรา ๓๔ และ มาตรา",
        "back": "ให้ นำ ความใน มาตรา ๓๑"
    },
    {
        "front": "๓๕ มา ใช้ - - - - - อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น กรม",
        "back": "บังคับ แก่ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "โดย อนุโลม - - - - - แทน",
        "back": "หมวด ๕ การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๘ [31] อำนาจ ใน การ สั่ง การอนุญาต การอนุมัติ - - - - - อื่น",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ หรือ การ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "ที่ - - - - - ปฏิบัติ หรือ ดำเนินการ ตามกฎหมาย กฎ ระเบียบ ประกาศ หรือ คำสั่ง",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ใด จะ พึง"
    },
    {
        "front": "ใด หรือ มติ ของ คณะรัฐมนตรี ใน - - - - - ระเบียบ ประกาศ หรือ คำสั่ง",
        "back": "เรื่อง ใด ถ้า กฎหมาย กฎ"
    },
    {
        "front": "นั้น หรือ มติ ของ คณะรัฐมนตรี ใน เรื่อง นั้น - - - - - ไว้ เป็น",
        "back": "มิได้ กำหนด เรื่อง การ มอบอำนาจ"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น หรือ มิได้ ห้าม เรื่อง การ มอบอำนาจ ไว้ ผู้ - - - - -",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง นั้น อาจ มอบอำนาจ ให้"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง อื่น ใน ส่วนราชการ เดียวกัน หรือ ส่วนราชการ - - - - - ราชการ แทน",
        "back": "อื่น หรือ ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "ได้ ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์ ที่"
    },
    {
        "front": "พระราชกฤษฎีกา ตาม วรรค หนึ่ง อาจ กำหนดให้ มี การ - - - - - หนึ่ง ตลอดจน",
        "back": "มอบอำนาจ ใน เรื่อง ใด เรื่อง"
    },
    {
        "front": "การ มอบอำนาจ ให้ ทำ นิติกรรม สัญญา ฟ้องคดี และ - - - - - หรือ เงื่อนไข",
        "back": "ดำเนินคดี หรือ กำหนด หลักเกณฑ์ วิธีการ"
    },
    {
        "front": "ใน การ มอบอำนาจ หรือ ที่ - - - - -",
        "back": "ผู้รับมอบอำนาจ ต้อง ปฏิบัติ ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ความใน วรรค หนึ่ง มิ ให้ ใช้ บังคับ กับ อำนาจ - - - - - ให้",
        "back": "ใน การอนุญาต ตามกฎหมาย ที่ บัญญัติ"
    },
    {
        "front": "ต้อง ออก ใบอนุญาต - - - - - ไว้ เป็นการ เฉพาะ ใน กรณี เช่นนั้น ให้",
        "back": "หรือ ที่ บัญญัติ ผู้มีอำนาจ อนุญาต"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ซึ่ง มีอำนาจ ตามกฎหมาย ดังกล่าว มีอำนาจ - - - - - ผู้ใต้บังคับบัญชา และ ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "มอบอำนาจ ให้ ข้าราชการ ซึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "ได้ ตามที่เห็นสมควร หรือ ตามที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด ใน - - - - - ผู้ว่าราชการจังหวัด มีอำนาจ มอบอำนาจ",
        "back": "กรณี มอบอำนาจ ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด ให้"
    },
    {
        "front": "ได้ ต่อไป - - - - - ผู้มอบอำนาจ กำหนด",
        "back": "ตาม หลักเกณฑ์ และ เงื่อนไข ที่"
    },
    {
        "front": "ใน กรณี ตาม วรรค สาม - - - - - ประชาชน จะ ตรา พระราชกฤษฎีกา กำหนด",
        "back": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การอำนวยความสะดวก แก่"
    },
    {
        "front": "รายชื่อ กฎหมาย ที่ - - - - - ดังกล่าว อาจ มอบอำนาจ ตาม วรรค หนึ่ง ตาม",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ซึ่ง มีอำนาจ ตามกฎหมาย"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ เงื่อนไข ที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา ดังกล่าว ก็ได้ - - - - -",
        "back": "การ มอบอำนาจ ให้ ทำเป็น หนังสือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๙ [32] เมื่อ มี การ มอบอำนาจ แล้ว - - - - - มอบอำนาจ นั้น",
        "back": "ผู้รับมอบอำนาจ มี หน้าที่ ต้อง รับ"
    },
    {
        "front": "โดย ผู้มอบอำนาจ จะ กำหนดให้ ผู้รับมอบอำนาจ มอบอำนาจ ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง - - - - - โดย",
        "back": "อื่น ปฏิบัติ ราชการ แทน ต่อไป"
    },
    {
        "front": "จะ กำหนด - - - - - ใช้อำนาจ นั้น ไว้ ด้วย หรือไม่ ก็ได้ แต่ ใน",
        "back": "หลักเกณฑ์ หรือ เงื่อนไข ใน การ"
    },
    {
        "front": "กรณี - - - - - จะ กำหนด หลักเกณฑ์ ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด ต้อง มอบอำนาจ ต่อไป ให้",
        "back": "การ มอบอำนาจ ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด ปลัด จังหวัด - - - - - ใน จังหวัด ก็ได้",
        "back": "หรือ หัวหน้า ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๐ [33] ใน การ - - - - - การอำนวยความสะดวก แก่ ประชาชน ความ รวดเร็ว",
        "back": "มอบอำนาจ ให้ ผู้มอบอำนาจ พิจารณา ถึง"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ การ - - - - - ตำแหน่ง ของ ผู้รับมอบอำนาจ และ ผู้รับมอบอำนาจ ต้อง",
        "back": "กระจาย ความรับผิดชอบ ตาม สภาพ ของ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติหน้าที่ ที่ ได้รับ มอบอำนาจ ตาม - - - - -",
        "back": "วัตถุประสงค์ ของ การ มอบอำนาจ ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ได้ มอบอำนาจ แล้ว - - - - - และ ติดตาม ผล การปฏิบัติ ราชการ ของ",
        "back": "ผู้มอบอำนาจ มี หน้าที่ กำกับ ดูแล"
    },
    {
        "front": "ผู้รับมอบอำนาจ และ ให้ มีอำนาจ แนะนำ - - - - - ผู้รับมอบอำนาจ ได้",
        "back": "หรือ แก้ไข การปฏิบัติ ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๐/๑ [34] ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ ภาย ในกรม - - - - -",
        "back": "ถ้า การปฏิบัติ ราชการ ใด ของ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ นั้น มี ลักษณะ - - - - - การ ให้บริการ เกี่ยวเนื่อง อยู่ ด้วย และ",
        "back": "เป็น งานการ ให้บริการ หรือ มี"
    },
    {
        "front": "หาก แยก การบริหาร ออก เป็น หน่วย บริการ รูปแบบ พิเศษ - - - - - ยิ่งขึ้น",
        "back": "จะ บรรลุเป้าหมาย ตาม มาตรา ๓/๑"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ดังกล่าว โดย ความ เห็นชอบ - - - - - ราชการ ใน เรื่อง นั้น ไป",
        "back": "ของ คณะรัฐมนตรี จะ แยก การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - พิเศษ ซึ่ง มิใช่ เป็น ส่วนราชการ หรือ รัฐวิสาหกิจ แต่ อยู่ ใน",
        "back": "จัดตั้ง เป็น หน่วย บริการ รูปแบบ"
    },
    {
        "front": "กำกับ ของ ส่วนราชการ ดังกล่าว ก็ได้ - - - - -",
        "back": "ทั้งนี้ ให้ เป็นไป ตามระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ตาม วรรค หนึ่ง อย่าง น้อย ให้ กำหนด รายละเอียด - - - - -",
        "back": "เกี่ยวกับ การ จัดตั้ง การ มอบอำนาจ"
    },
    {
        "front": "ให้ ปฏิบัติ ราชการ แทน วิธีการ บริหารงาน การ ดำเนินการ ด้าน - - - - - บุคลากร",
        "back": "ทรัพย์สิน การกำกับ ดูแล สิทธิประโยชน์ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย",
        "back": "และ การ ยุบ เลิก ไว้"
    },
    {
        "front": "ให้ หน่วย บริการ รูปแบบ พิเศษ มี หน้าที่ ปฏิบัติงาน ให้ กับ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ตาม ภารกิจ ที่ จัดตั้ง"
    },
    {
        "front": "หน่วย บริการ รูปแบบ พิเศษ นั้น เป็นหลัก - - - - - ส่วนราชการ ดังกล่าว ตามที่ ได้",
        "back": "และ สนับสนุน ภารกิจ อื่น ของ"
    },
    {
        "front": "รับมอบหมาย และ อาจ ให้บริการ แก่ - - - - - หรือ เอกชน แต่ ต้อง ไม่",
        "back": "ส่วนราชการ อื่น หน่วยงาน ของ รัฐ"
    },
    {
        "front": "กระทบกระเทือน ต่อ ภารกิจ - - - - -",
        "back": "อันเป็น วัตถุประสงค์ แห่ง การ จัดตั้ง"
    },
    {
        "front": "ให้ รายได้ ของ หน่วย บริการ - - - - - นำ ส่ง คลัง ตามกฎหมาย ว่าด้วย",
        "back": "รูปแบบ พิเศษ เป็นราย ได้ที่ ไม่ต้อง"
    },
    {
        "front": "วิธีการ งบประมาณ และ กฎหมาย - - - - - การรักษา ราชการ แทน",
        "back": "ว่าด้วย เงินคงคลัง หมวด ๖"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๑ ในกรณีที่ - - - - - ได้ ให้ รองนายกรัฐมนตรี เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "นายกรัฐมนตรี ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ถ้า มี รองนายกรัฐมนตรี หลาย คน ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้ รองนายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ถ้า - - - - - หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้",
        "back": "ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รองนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้ รัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๒ - - - - - รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง หรือ มี แต่ ไม่ อาจ",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง เป็น - - - - - รัฐมนตรี ช่วยว่าการ",
        "back": "ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า มี"
    },
    {
        "front": "กระทรวง หลาย คน ให้ - - - - - กระทรวง คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - รัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ได้ ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ - - - - - บังคับ แก่ รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ด้วย โดย อนุโลม",
        "back": "ความใน วรรค หนึ่ง มา ใช้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๓ - - - - - เลขานุการ รัฐมนตรี หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ราชการ ได้ - - - - - ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า มี ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี",
        "back": "ให้ ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "หลาย คน ให้ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง มอบหมาย ให้ - - - - - ผู้รักษา ราชการ",
        "back": "ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขานุการ รัฐมนตรี ให้ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง แต่งตั้ง ข้าราชการ ใน กระทรวง",
        "back": "แทน ถ้า ไม่ มี ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "- - - - - แทน",
        "back": "คน หนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค หนึ่ง มา ใช้ บังคับ แก่ เลขานุการ - - - - - อนุโลม",
        "back": "รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๔ - - - - - ปลัดกระทรวง หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ รอง ปลัดกระทรวง เป็น ผู้รักษา ราชการ - - - - - หลาย คน ให้",
        "back": "แทน ถ้า มี รอง ปลัดกระทรวง"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี สำหรับ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง แต่งตั้ง รอง ปลัดกระทรวง - - - - -",
        "back": "คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง ปลัดกระทรวง หรือ - - - - - ราชการ ได้",
        "back": "มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ให้ นายกรัฐมนตรี สำหรับ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี - - - - - กระทรวง ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ไม่",
        "back": "ว่าการ กระทรวง แต่งตั้ง ข้าราชการ ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ต่ำกว่า อธิบดี หรือ เทียบเท่า เป็น"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ - - - - - แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง รอง ปลัดกระทรวง หรือ มี"
    },
    {
        "front": "ปลัดกระทรวง จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ ใน กระทรวง ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า ผู้อำนวยการ กอง หรือ เทียบเท่า - - - - -",
        "back": "เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๕ ให้ นำ ความใน - - - - - แก่ กรณี ที่ ไม่ มี",
        "back": "มาตรา ๔๔ มา ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ปลัด - - - - - ตาม มาตรา ๒๔ หรือ มาตรา ๒๘ ด้วย โดย อนุโลม",
        "back": "ทบวง หรือ รอง ปลัด ทบวง"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ดำรงตำแหน่ง อธิบดี หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "๔๖ ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ รองอธิบดี เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า - - - - - ปลัดกระทรวง แต่งตั้ง",
        "back": "มี รองอธิบดี หลาย คน ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - แทน ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รองอธิบดี หรือ มี แต่",
        "back": "รองอธิบดี คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "ไม่ อาจ ปฏิบัติ - - - - - ข้าราชการ ในกรม ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า รองอธิบดี หรือ",
        "back": "ราชการ ได้ ให้ ปลัดกระทรวง แต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ ตั้งแต่ ตำแหน่ง หัวหน้า กอง - - - - - ผู้รักษา ราชการ แทน แต่ ถ้า",
        "back": "หรือ เทียบเท่า ขึ้นไป คนใดคนหนึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี - - - - - กระทรวง เห็นสมควร เพื่อ ความเหมาะสม แก่ การ รับผิดชอบ การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "สำหรับ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ"
    },
    {
        "front": "ในกรม - - - - - กระทรวง จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ คนใดคนหนึ่ง ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า",
        "back": "นั้น นายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ"
    },
    {
        "front": "รองอธิบดี หรือ เทียบเท่า เป็น - - - - -",
        "back": "ผู้รักษา ราชการ แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รองอธิบดี หรือ มี แต่ ไม่ - - - - -",
        "back": "อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ อธิบดี"
    },
    {
        "front": "จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ ในกรม ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า รองอธิบดี - - - - - กอง หรือ",
        "back": "หรือ ข้าราชการ ตั้งแต่ ตำแหน่ง หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "เทียบเท่า ขึ้นไป - - - - -",
        "back": "เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ - - - - - สอง มา ใช้ บังคับ แก่ กรณี ที่ ไม่",
        "back": "ความใน วรรค หนึ่ง และ วรรค"
    },
    {
        "front": "มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง เลขาธิการ - - - - - ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ซึ่ง เทียบเท่า",
        "back": "รองเลขาธิการ ผู้อำนวยการ รองผู้อำนวยการ หรือ ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ปลัดกระทรวง หรือ อธิบดี ใน ส่วนราชการ - - - - - มี ฐานะ เป็น กรม ด้วย โดย อนุโลม",
        "back": "ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๗ ในกรณีที่ ไม่ มี - - - - - มาตรา ๓๓ วรรค หนึ่ง หรือ",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง เลขานุการ กรม ตาม"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๓๓ วรรค สอง หรือ มี แต่ - - - - -",
        "back": "ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ อธิบดี แต่งตั้ง ข้าราชการ ในกรม คน หนึ่ง ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า หัวหน้า - - - - - ราชการ แทน",
        "back": "กอง หรือ เทียบเท่า เป็น ผู้รักษา"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - ใช้ บังคับ แก่ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ",
        "back": "นำ ความใน มาตรา นี้ มา"
    },
    {
        "front": "มี - - - - - อนุโลม",
        "back": "ฐานะ เป็น กรม ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๘ ให้ ผู้รักษา ราชการ แทน ตาม ความใน พระราชบัญญัติ นี้ มี อำนาจหน้าที่ เช่นเดียวกับ - - - - -",
        "back": "ผู้ ซึ่ง ตน แทน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ใด หรือ - - - - - นั้น มอบหมาย หรือ มอบอำนาจ ให้",
        "back": "ผู้รักษา ราชการ แทน ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง อื่น ปฏิบัติ - - - - - แทน มี อำนาจหน้าที่ เช่นเดียวกับ ผู้ ซึ่ง มอบหมาย หรือ มอบอำนาจ",
        "back": "ราชการ แทน ให้ ผู้ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี กฎหมาย - - - - - ใด เป็น กรรมการ หรือ ให้ มี อำนาจหน้าที่",
        "back": "อื่น แต่งตั้ง ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "อย่างใด ให้ - - - - - ราชการ แทน มี อำนาจหน้าที่ เป็น กรรมการ หรือ มี",
        "back": "ผู้รักษา ราชการ แทน หรือ ผู้ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "อำนาจหน้าที่ เช่นเดียวกับ ผู้ ดำรงตำแหน่ง นั้น ใน การรักษา ราชการ แทน หรือ ปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "แทน ด้วย แล้วแต่ กรณี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ แทน ตาม พระราชบัญญัติ นี้ ไม่ กระทบกระเทือน อำนาจ นายกรัฐมนตรี รัฐมนตรีเจ้าสังกัด",
        "back": "มาตรา ๔๙ การ เป็น ผู้รักษา"
    },
    {
        "front": "ปลัดกระทรวง หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า ปลัดกระทรวง - - - - - ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า อธิบดี ซึ่ง",
        "back": "ปลัด ทบวง อธิบดี หรือ ผู้"
    },
    {
        "front": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ที่จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ - - - - - ตาม อำนาจหน้าที่ ที่ มี อยู่ ตามกฎหมาย",
        "back": "อื่น เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี การ แต่งตั้ง ผู้รักษา ราชการ แทน ตาม วรรค หนึ่ง - - - - -",
        "back": "ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง หรือ"
    },
    {
        "front": "ผู้ช่วย พ้น จาก ความ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน นับแต่ เวลา ที่ ผู้ ได้รับแต่งตั้ง - - - - -",
        "back": "ตาม วรรค หนึ่ง เข้า รับหน้าที่"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ให้ ใช้ บังคับ แก่ ราชการ ใน กระทรวง ที่ เกี่ยวกับ",
        "back": "๕๐ ความใน หมวด นี้ มิ"
    },
    {
        "front": "ทหาร หมวด ๗ - - - - -",
        "back": "การบริหาร ราชการ ใน ต่างประเทศ [35]"
    },
    {
        "front": "- - - - - นี้",
        "back": "มาตรา ๕๐/๑ [36] ใน หมวด"
    },
    {
        "front": "“คณะผู้แทน” หมายความว่า บรรดา ข้าราชการ ฝ่าย พลเรือน - - - - - ต่างประเทศ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง ให้",
        "back": "หรือ ข้าราชการ ฝ่าย ทหารประจำการ ใน"
    },
    {
        "front": "ดำรงตำแหน่ง ใน - - - - - รอง กงสุล ส่วนราชการ ของ กระทรวงการต่างประเทศ ซึ่ง เรียกชื่อ เป็น",
        "back": "สถานเอกอัครราชทูต สถาน กงสุลใหญ่ สถานกงสุล สถาน"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น และ ปฏิบัติหน้าที่ - - - - - และ คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ ระหว่างประเทศ",
        "back": "เช่นเดียวกับ สถานเอกอัครราชทูต หรือ สถาน กงสุลใหญ่"
    },
    {
        "front": "“หัวหน้า คณะผู้แทน” หมายความว่า ข้าราชการ สังกัด กระทรวงการต่างประเทศ ซึ่ง - - - - - ตามระเบียบ พิธี การทูต",
        "back": "ได้รับแต่งตั้ง ให้ ดำรงตำแหน่ง หัวหน้า คณะผู้แทน"
    },
    {
        "front": "หรือ ระเบียบ พิธีการ กงสุล ใน กรณี ของ คณะผู้แทน ถาวร ไทย - - - - -",
        "back": "ประจำ องค์การ ระหว่างประเทศ ให้ หมายความว่า"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ดำรงตำแหน่ง หัวหน้า คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ ระหว่างประเทศ",
        "back": "ข้าราชการ สังกัด ส่วนราชการ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "“รองหัวหน้า คณะผู้แทน” - - - - - ได้รับแต่งตั้ง ให้ ดำรงตำแหน่ง เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ",
        "back": "หมายความว่า ข้าราชการ สังกัด กระทรวงการต่างประเทศ ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "ราชการ แทน หัวหน้า คณะผู้แทน ใน กรณี ของ - - - - - ระหว่างประเทศ ให้ หมายความว่า",
        "back": "คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ สังกัด - - - - - ใน ลักษณะ เดียวกัน",
        "back": "ส่วนราชการ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง ให้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - คณะผู้แทน เป็น ผู้รับ นโยบาย และ คำสั่ง จาก นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ",
        "back": "มาตรา ๕๐/๒ [37] ให้ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า รัฐบาล คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม มา - - - - - ราชการ ใน ต่างประเทศ",
        "back": "ปฏิบัติการ ให้ เหมาะสม กับ การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "และ เป็น หัวหน้า บังคับบัญชา บุคคล - - - - - มี รองหัวหน้า คณะผู้แทน เป็น ผู้ช่วย",
        "back": "ใน คณะผู้แทน และ จะ ให้"
    },
    {
        "front": "สั่ง - - - - - คณะผู้แทน ก็ได้",
        "back": "และ ปฏิบัติ ราชการ แทน หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "การ สั่ง และ การปฏิบัติ ราชการ - - - - - บุคคล ใน คณะผู้แทน ให้ เป็นไป ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด",
        "back": "ของ กระทรวง ทบวง กรม ต่อ"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า คณะผู้แทน อาจ มอบอำนาจ ให้ บุคคล - - - - - ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด",
        "back": "ใน คณะผู้แทน ปฏิบัติ ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๐/๓ [38] ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ - - - - - แต่ ไม่ อาจ",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง หัวหน้า คณะผู้แทน หรือ มี"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ - - - - - ราชการ แทน",
        "back": "ได้ ให้ รองหัวหน้า คณะผู้แทน รักษา"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - รักษา ราชการ แทน ตาม วรรค หนึ่ง หรือไม่ มี ผู้",
        "back": "ไม่ มี รองหัวหน้า คณะผู้แทน ที่จะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - คณะผู้แทน หรือ มี แต่ บุคคล ดังกล่าว ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง ใด อันเป็น บุคคล ใน"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ การรักษา ราชการ แทน - - - - - ใด อันเป็น บุคคล ใน คณะผู้แทน",
        "back": "หัวหน้า คณะผู้แทน หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "เป็นไป - - - - -",
        "back": "ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด"
    },
    {
        "front": "ความใน วรรค หนึ่ง ไม่ - - - - - ทหารประจำการ ใน ต่างประเทศ",
        "back": "ใช้ บังคับ กับ ข้าราชการ ฝ่าย"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - และ หน้าที่ ดังนี้",
        "back": "๕๐/๔ [39] หัวหน้า คณะผู้แทน มีอำนาจ"
    },
    {
        "front": "(๑) - - - - - ของ ทางราชการ",
        "back": "บริหาร ราชการ ตามกฎหมาย และ ระเบียบแบบแผน"
    },
    {
        "front": "(๒) บริหาร ราชการ ตามที่ - - - - - หรือ ตามที่ นายกรัฐมนตรี สั่งการ ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "(๓) บังคับบัญชา บุคคล ใน คณะผู้แทน และ - - - - - บุคคล ใน คณะผู้แทน ซึ่ง",
        "back": "ข้าราชการ ฝ่าย พลเรือน ที่ มิใช่"
    },
    {
        "front": "ประจำ อยู่ ในประเทศ ที่ - - - - - ราชการ เป็นไป ตามกฎหมาย ระเบียบ ข้อบังคับ หรือ",
        "back": "ตน มี อำนาจหน้าที่ เพื่อให้ การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "คำสั่ง ของ กระทรวง ทบวง กรม หรือ - - - - - สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "มติ ของ คณะรัฐมนตรี หรือ การ"
    },
    {
        "front": "(๔) รายงาน ข้อเท็จจริง และ ความเห็น เกี่ยวกับ - - - - - ตาม (๓) เพื่อ ประกอบ",
        "back": "ผล การปฏิบัติ ราชการ ของ บุคคล"
    },
    {
        "front": "การพิจารณา ของ ผู้บังคับบัญชา ของ ส่วนราชการ - - - - - การ เลื่อนขั้น เงินเดือน",
        "back": "ต้นสังกัด เกี่ยวกับ การ แต่งตั้ง และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - กระทรวง รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ปลัดกระทรวง ปลัด ทบวง อธิบดี",
        "back": "มาตรา ๕๐/๕ [40] รัฐมนตรี ว่าการ"
    },
    {
        "front": "หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า อาจ มอบอำนาจ ให้ หัวหน้า คณะผู้แทน ปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ แทน ได้ ในการนี้ ให้"
    },
    {
        "front": "นำ ความใน มาตรา - - - - - อนุโลม",
        "back": "๓๘ มา ใช้ บังคับ โดย"
    },
    {
        "front": "- - - - - วรรค หนึ่ง โดย ชอบแล้ว ผู้รับมอบอำนาจ มี หน้าที่ ต้อง รับ มอบอำนาจ",
        "back": "เมื่อ มี การ มอบอำนาจ ตาม"
    },
    {
        "front": "นั้น และ จะ มอบอำนาจ นั้น ให้ แก่ ผู้อื่น ต่อไป ไม่ - - - - -",
        "back": "ได้ เว้นแต่ เป็นการ มอบอำนาจ ต่อไป"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - คณะรัฐมนตรี กำหนด",
        "back": "บุคคล ใน คณะผู้แทน ตามระเบียบ ที่"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ได้ มี - - - - - มี หน้าที่ กำกับ ติดตาม ผล การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "การ มอบอำนาจ แล้ว หัวหน้า คณะผู้แทน"
    },
    {
        "front": "- - - - - แนะนำ และ แก้ไข การปฏิบัติ ราชการ ของ ผู้รับมอบอำนาจ ได้",
        "back": "ของ ผู้รับมอบอำนาจ และ ให้ มีอำนาจ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๐/๖ [41] การ ที่ กระทรวง ทบวง กรม จะ - - - - - ที่",
        "back": "มอบอำนาจ หรือ มี คำสั่ง ใด"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวข้อง ไป ยัง หัวหน้า คณะผู้แทน ให้ แจ้ง ผ่าน - - - - - การ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนภูมิภาค",
        "back": "กระทรวงการต่างประเทศ ส่วน ที่ ๒"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๑ ให้ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนภูมิภาค ดังนี้ - - - - - หมวด ๑ จังหวัด",
        "back": "(๑) จังหวัด (๒) อำเภอ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๒ ให้ รวม ท้องที่ หลาย - - - - - มี ฐานะ เป็น นิติบุคคล",
        "back": "ๆ อำเภอ ตั้งขึ้น เป็น จังหวัด"
    },
    {
        "front": "การ ตั้ง - - - - - ให้ ตรา เป็น พระราชบัญญัติ",
        "back": "ยุบ และ เปลี่ยนแปลง เขต จังหวัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - แบบ บูรณาการ ใน จังหวัด หรือ กลุ่ม จังหวัด ให้ จังหวัด หรือ",
        "back": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ บริหารงาน"
    },
    {
        "front": "กลุ่ม จังหวัด ยื่นคำขอ จัด - - - - - วิธีการ และ เงื่อนไข ที่ กำหนด ใน",
        "back": "ตั้งงบประมาณ ได้ ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์"
    },
    {
        "front": "พระราชกฤษฎีกา ในกรณีนี้ - - - - - จังหวัด เป็น ส่วนราชการ ตามกฎหมาย ว่าด้วย วิธีการ งบประมาณ [42]",
        "back": "ให้ ถือว่า จังหวัด หรือ กลุ่ม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๒/๑ [43] - - - - - จังหวัด ดังต่อไปนี้",
        "back": "ให้ จังหวัด มีอำนาจ ภายใน เขต"
    },
    {
        "front": "(๑) นำ ภารกิจ ของ รัฐ และ นโยบาย - - - - - เกิด ผลสัมฤทธิ์",
        "back": "ของ รัฐบาล ไป ปฏิบัติ ให้"
    },
    {
        "front": "(๒) ดูแล ให้ มี การปฏิบัติ และ บังคับการ ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย เพื่อให้ เกิด ความสงบเรียบร้อย - - - - -",
        "back": "และ เป็นธรรม ใน สังคม"
    },
    {
        "front": "(๓) จัด ให้ มี การ คุ้มครอง ป้องกัน ส่งเสริม - - - - - ที่ ด้อยโอกาส",
        "back": "และ ช่วยเหลือ ประชาชน และ ชุมชน"
    },
    {
        "front": "เพื่อให้ ได้รับ - - - - - สังคม ใน การดำรงชีวิต อย่าง พอเพียง",
        "back": "ความเป็นธรรม ทั้ง ด้าน เศรษฐกิจ และ"
    },
    {
        "front": "(๔) จัด ให้ มี การ บริการ ภาครัฐ เพื่อให้ ประชาชน สามารถ เข้าถึง - - - - - มี คุณภาพ",
        "back": "ได้ อย่าง เสมอหน้า รวดเร็ว และ"
    },
    {
        "front": "(๕) จัด - - - - - และ สนับสนุน องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น เพื่อให้ สามารถ ดำเนิน การตาม อำนาจ",
        "back": "ให้ มี การ ส่งเสริม อุดหนุน"
    },
    {
        "front": "และ หน้าที่ ของ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น และ ให้ มี ขีดความสามารถ พร้อม - - - - - ได้รับ",
        "back": "ที่จะ ดำเนิน การตาม ภารกิจ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรม",
        "back": "การ ถ่ายโอน จาก กระทรวง ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๖) ปฏิบัติหน้าที่ อื่น ตามที่ คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม หรือ หน่วยงาน อื่น ของ รัฐ มอบหมาย หรือ - - - - -",
        "back": "ที่ มี กฎหมาย กำหนด"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ ปฏิบัติหน้าที่ ของ จังหวัด ตาม วรรค - - - - - ส่วนราชการ",
        "back": "หนึ่ง ให้ เป็น หน้าที่ ของ"
    },
    {
        "front": "และ หน่วยงาน - - - - - ใน เขต จังหวัด ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ ให้ สอดคล้อง",
        "back": "ของ รัฐ ที่ ประจำ อยู่"
    },
    {
        "front": "และ เป็นไปตาม แผน - - - - -",
        "back": "พัฒนา จังหวัด ตาม มาตรา ๕๓/๑"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๓ - - - - - คณะกรมการจังหวัด ทำหน้าที่ เป็น ที่ปรึกษา ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด ใน การบริหาร",
        "back": "ใน จังหวัด หนึ่ง ให้ มี"
    },
    {
        "front": "ราชการ แผ่นดิน ใน จังหวัด นั้น กับ ปฏิบัติหน้าที่ อื่น ตามที่ กฎหมาย - - - - - [44]",
        "back": "หรือ มติ ของ คณะรัฐมนตรี กำหนด"
    },
    {
        "front": "คณะกรมการจังหวัด ประกอบด้วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ประธาน รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด หนึ่ง - - - - - จังหวัด อัยการ",
        "back": "คน ตามที่ ผู้ว่าราชการจังหวัด มอบหมาย ปลัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - อัยการ จังหวัด ผู้บังคับการ ตำรวจภูธร จังหวัด และ หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด จาก",
        "back": "จังหวัด ซึ่ง เป็น หัวหน้า ที่ทำการ"
    },
    {
        "front": "กระทรวง - - - - - กระทรวงมหาดไทย ซึ่ง ประจำ อยู่ ใน จังหวัด กระทรวง หรือ ทบวง",
        "back": "และ ทบวง ต่าง ๆ เว้นแต่"
    },
    {
        "front": "ละ หนึ่ง คน เป็น กรมการจังหวัด และ - - - - - และ เลขานุการ [45]",
        "back": "หัวหน้า สำนักงาน จังหวัด เป็น กรมการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "ถ้า - - - - - ส่วนราชการ ประจำจังหวัด ซึ่ง กรม ต่าง ๆ ใน กระทรวง หรือ",
        "back": "กระทรวง หรือ ทบวง มี หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "ทบวง นั้น ส่ง - - - - - มากกว่า หนึ่ง คน ให้ ปลัดกระทรวง หรือ ปลัด",
        "back": "มา ประจำ อยู่ ใน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "ทบวง กำหนดให้ - - - - - เป็นผู้แทน ของ กระทรวง หรือ ทบ วงใน คณะกรมการจังหวัด",
        "back": "หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด หนึ่ง คน"
    },
    {
        "front": "ใน การ ปฏิบัติหน้าที่ ตาม วรรค หนึ่ง เมื่อ ผู้ว่าราชการจังหวัด เห็นสมควร - - - - - ประจำจังหวัด",
        "back": "จะ แต่งตั้ง ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง ปฏิบัติหน้าที่ ใน ราชการส่วนภูมิภาค คน หนึ่ง หรือ - - - - - เฉพาะ การ ปฏิบัติหน้าที่ ใด หน้า ที่หนึ่ง ก็ได้",
        "back": "หลาย คน เป็น กรมการจังหวัด เพิ่มขึ้น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๓/๑ [46] ให้ จังหวัด จัดทำ - - - - - กับ แนวทาง การพัฒนา เศรษฐกิจ",
        "back": "แผน พัฒนา จังหวัด ให้ สอดคล้อง"
    },
    {
        "front": "และ สังคม - - - - - ประชาชน ใน ท้องถิ่น ใน จังหวัด",
        "back": "ใน ระดับชาติ และ ความต้องการ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - จังหวัด ตาม วรรค หนึ่ง ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด จัด ให้ มี การประชุม",
        "back": "ใน การ จัดทำ แผน พัฒนา"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ มี สถาน ที่ตั้ง ทำการ อยู่ ใน จังหวัด ไม่ ว่า",
        "back": "ปรึกษาหารือ ร่วมกัน ระหว่าง หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "จะ - - - - - ผู้บริหาร องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น ทั้งหมด ใน จังหวัด รวมทั้ง ผู้แทน ภาค ประชา",
        "back": "เป็น ราชการบริหารส่วนภูมิภาค หรือ ราชการบริหารส่วนกลาง และ"
    },
    {
        "front": "สังคม - - - - -",
        "back": "และ ผู้แทน ภาค ธุรกิจเอกชน"
    },
    {
        "front": "การ จัดทำ แผน พัฒนา จังหวัด ตาม วรรค - - - - - ผู้แทน ภาค ประชา",
        "back": "หนึ่ง จำนวน และ วิธีการ สรรหา"
    },
    {
        "front": "สังคม - - - - - วรรค สอง ให้ เป็นไปตาม หลักเกณฑ์ และ วิธีการ ที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "และ ผู้แทน ภาค ธุรกิจเอกชน ตาม"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ประกาศใช้ แผน พัฒนา จังหวัด แล้ว การ จัดทำ - - - - - และ การ",
        "back": "แผน พัฒนา ท้องถิ่น ของ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น"
    },
    {
        "front": "ดำเนินกิจการ ของ ส่วนราชการ - - - - - ทั้งปวง ที่ กระทำ ใน พื้นที่ จังหวัด ต้อง",
        "back": "และ หน่วยงาน อื่น ของ รัฐ"
    },
    {
        "front": "สอดคล้อง - - - - -",
        "back": "กับ แผน พัฒนา จังหวัด ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๓/๒ [47] ให้ นำ ความใน มาตรา ๕๓/๑ มา ใช้ - - - - -",
        "back": "บังคับ กับ การ จัดทำ แผน"
    },
    {
        "front": "พัฒนา กลุ่ม - - - - -",
        "back": "จังหวัด ด้วย โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๔ ใน จังหวัด - - - - - หนึ่ง เป็น ผู้รับ นโยบาย และ คำสั่ง",
        "back": "หนึ่ง ให้ มี ผู้ว่าราชการจังหวัด คน"
    },
    {
        "front": "จาก นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล คณะรัฐมนตรี - - - - - ให้ เหมาะสม กับ",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม มา ปฏิบัติการ"
    },
    {
        "front": "ท้องที่ และ ประชาชน - - - - - ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ซึ่ง ปฏิบัติหน้าที่ ใน ราชการส่วนภูมิภาค ใน",
        "back": "และ เป็น หัวหน้า บังคับบัญชา บรรดา"
    },
    {
        "front": "เขต จังหวัด - - - - - และ อำเภอ และ จะ ให้ มี รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน ราชการ จังหวัด"
    },
    {
        "front": "หรือ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ ทั้ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ แทน ผู้ว่าราชการจังหวัด ก็ได้",
        "back": "และ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น - - - - - เขต จังหวัด และ รับผิดชอบ",
        "back": "ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ส่วนภูมิภาค ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ใน ราชการ รอง จาก ผู้ว่าราชการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "ผู้ว่าราชการจังหวัด รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด และ - - - - -",
        "back": "ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด สังกัด กระทรวงมหาดไทย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๕ ใน จังหวัด หนึ่ง นอกจาก - - - - - ปกครอง บังคับบัญชา ข้าราชการ และ",
        "back": "จะ มี ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ - - - - - ใน มาตรา ๕๔ ให้ มี ปลัด จังหวัด และ หัวหน้า",
        "back": "งานบริหาร ราชการ ของ จังหวัด ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ - - - - - ต่าง ๆ ส่ง มา ประจำ ทำหน้าที่ เป็น ผู้ ช่วยเหลือ",
        "back": "ประจำจังหวัด ซึ่ง กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "ผู้ว่าราชการจังหวัด และ มีอำนาจ บังคับบัญชา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ส่วนภูมิภาค ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง - - - - -",
        "back": "กรม นั้น ใน จังหวัด นั้น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๕/๑ [48] ใน จังหวัด หนึ่ง นอกจาก กรุงเทพมหานคร ให้ - - - - - หนึ่ง",
        "back": "มี คณะกรรมการ ธรรมาภิบาล จังหวัด คณะ"
    },
    {
        "front": "เรียก โดยย่อ ว่า “ก.ธ.จ.” ทำหน้าที่ สอดส่อง และ เสนอแนะ - - - - - รัฐ ใน",
        "back": "การ ปฏิบัติภารกิจ ของ หน่วยงาน ของ"
    },
    {
        "front": "จังหวัด ให้ ใช้ วิธี การบริหาร - - - - - เป็นไป ตามหลักการ ที่ กำหนด ไว้ ใน มาตรา ๓/๑",
        "back": "กิจการ บ้านเมือง ที่ ดี และ"
    },
    {
        "front": "ก.ธ.จ.ประกอบด้วย ผู้ ตรวจราชการ สำนักนายกรัฐมนตรี ซึ่ง มี - - - - - ประธาน ผู้แทน ภาค ประชา",
        "back": "เขต อำนาจ ใน จังหวัด เป็น"
    },
    {
        "front": "สังคม ผู้แทน สมาชิกสภา ท้องถิ่น ที่ ไม่ ได้ ดำรงตำแหน่ง ผู้บริหาร - - - - - จำนวน",
        "back": "และ ผู้แทน ภาค ธุรกิจเอกชน ทั้งนี้"
    },
    {
        "front": "วิธีการ สรรหา และ การ ปฏิบัติหน้าที่ - - - - -",
        "back": "ของ ก.ธ.จ.ให้ เป็นไป ตามระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ก.ธ.จ.พบ ว่า มี การ ละเลย ไม่ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "หรือ ข้อบังคับ หรือ มี กรณี"
    },
    {
        "front": "ที่ เป็นการ ทุจริต ให้ เป็น หน้าที่ ของ ก.ธ.จ.ที่จะ - - - - - ส่วนราชการ รัฐวิสาหกิจ",
        "back": "ต้อง แจ้ง ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ เกี่ยวข้อง แล้วแต่ กรณี เพื่อ ดำเนิน การตาม อำนาจหน้าที่ ต่อไป",
        "back": "หรือ หน่วยงาน อื่น ของ รัฐ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๖ ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ มี - - - - -",
        "back": "แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ - - - - - แทน ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "หรือ มี แต่ ไม่ อาจ - - - - - ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "ถ้า ไม่ - - - - - หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้",
        "back": "มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "ให้ ปลัด จังหวัด เป็น ผู้รักษา - - - - - ผู้ว่าราชการจังหวัด ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ ปลัด",
        "back": "ราชการ แทน ถ้า มี รอง"
    },
    {
        "front": "จังหวัด หลาย คน ให้ ปลัดกระทรวง แต่งตั้ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - -",
        "back": "หรือ ปลัด จังหวัด คนใดคนหนึ่ง แล้วแต่"
    },
    {
        "front": "กรณี เป็น ผู้รักษา - - - - - ทั้ง ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "ราชการ แทน ถ้า ไม่ มี"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด",
        "back": "ปลัด จังหวัด หรือ มี แต่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ซึ่ง มี อาวุโส ตาม ระเบียบแบบแผน"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ดังนี้",
        "back": "๕๗ ผู้ว่าราชการจังหวัด มีอำนาจ และ หน้าที่"
    },
    {
        "front": "(๑)[49] บริหาร ราชการ ตามกฎหมาย ระเบียบแบบแผน ของ - - - - - จังหวัด",
        "back": "ทางราชการ และ ตาม แผน พัฒนา"
    },
    {
        "front": "(๒) บริหาร ราชการ ตามที่ คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม มอบหมาย หรือ - - - - - หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "ตามที่ นายกรัฐมนตรี สั่งการ ใน ฐานะ"
    },
    {
        "front": "(๓) บริหาร ราชการ ตามคำแนะนำ และ คำชี้แจง - - - - - เมื่อ ไม่ ขัดต่อ กฎหมาย",
        "back": "ของ ผู้ ตรวจราชการ กระทรวง ใน"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ของ กระทรวง - - - - - หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "ทบวง กรม มติ ของ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "(๔) กำกับ ดูแล การปฏิบัติ ราชการ อัน - - - - - ประจำ อยู่ ใน จังหวัด",
        "back": "มิใช่ ราชการส่วนภูมิภาค ของ ข้าราชการ ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "นั้น ยกเว้น ข้า - - - - - ฝ่าย อัยการ ข้าราชการพลเรือน ใน มหาวิทยาลัย ข้าราชการ ใน",
        "back": "ราชการทหาร ข้าราชการ ฝ่าย ตุลาการ ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "สำนักงานตรวจเงินแผ่นดิน และ ข้าราชการ ครู ให้ ปฏิบัติ ราชการ ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ของ"
    },
    {
        "front": "กระทรวง - - - - - คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี หรือ ยับยั้ง การกระทำ",
        "back": "ทบวง กรม หรือ มติ ของ"
    },
    {
        "front": "ใด ๆ - - - - - ขัดต่อ กฎหมาย ระเบียบ ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ของ กระทรวง",
        "back": "ของ ข้าราชการ ใน จังหวัด ที่"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม มติ ของ คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี ไว้ ชั่วคราว แล้ว รายงาน กระทรวง - - - - -",
        "back": "ทบวง กรม ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "(๕) ประสานงาน และ ร่วมมือ กับ ข้า ราชการทหาร ข้าราชการ ฝ่าย - - - - - ใน",
        "back": "ตุลาการ ข้าราชการ ฝ่าย อัยการ ข้าราชการพลเรือน"
    },
    {
        "front": "มหาวิทยาลัย ข้าราชการ ใน สำนักงานตรวจเงินแผ่นดิน และ ข้าราชการ - - - - - ส่วนราชการ ใน ระดับ เขต",
        "back": "ครู ผู้ ตรวจราชการ และ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "หรือ ภาค ใน การพัฒนา - - - - -",
        "back": "จังหวัด หรือ ป้องปัด ภัยพิบัติ สาธารณะ"
    },
    {
        "front": "(๖)[50] เสนอ งบประมาณ ต่อ กระทรวง ที่ เกี่ยวข้อง หรือ เสนอ ขอ - - - - -",
        "back": "จัด ตั้งงบประมาณ ต่อ สำนักงบประมาณ ตาม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๒ วรรค สาม และ - - - - -",
        "back": "รายงาน ให้ กระทรวงมหาดไทย ทราบ"
    },
    {
        "front": "(๗)[51] กำกับ - - - - -",
        "back": "ดูแล การบริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น ตามกฎหมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - พนักงาน องค์การ ของ รัฐบาล หรือ รัฐวิสาหกิจ ในการนี้ ให้ มีอำนาจ ทำ",
        "back": "(๘) กำกับ การ ปฏิบัติหน้าที่ ของ"
    },
    {
        "front": "รายงาน หรือ แสดงความคิดเห็น เกี่ยวกับ การ ดำเนินงาน ของ องค์การ ของ รัฐบาล หรือ - - - - - รัฐบาล หรือ รัฐวิสาหกิจ",
        "back": "รัฐวิสาหกิจ ต่อ รัฐมนตรีเจ้าสังกัด องค์การ ของ"
    },
    {
        "front": "(๙) บรรจุ แต่งตั้ง ให้ บำเหน็จ และ - - - - - ตามกฎหมาย และ ตามที่ ปลัดกระทรวง",
        "back": "ลงโทษ ข้า ราชการส่วนภูมิภาค ใน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "ปลัด - - - - -",
        "back": "ทบวง หรือ อธิบดี มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๘ การยกเว้น จำกัด หรือ ตัดทอน อำนาจหน้าที่ ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - หรือ",
        "back": "ใน การบริหาร ราชการ ใน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "ให้ ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใด มี อำนาจหน้าที่ - - - - - จะ กระ ทำได้ โดย ตรา เป็น พระราชบัญญัติ",
        "back": "ใน การบริหาร ราชการส่วนภูมิภาค เช่นเดียวกับ ผู้ว่าราชการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๙ - - - - - และ มาตรา ๔๙ มา ใช้ บังคับ แก่ ผู้รักษา",
        "back": "ให้ นำ ความใน มาตรา ๔๘"
    },
    {
        "front": "ราชการ แทน และ ผู้ปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "แทน ตาม หมวด นี้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๐ ให้ แบ่ง - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ของ จังหวัด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) - - - - - ราชการ ทั่วไป และ การวางแผน พัฒนา จังหวัด ของ จังหวัด นั้น",
        "back": "สำนักงาน จังหวัด มี หน้าที่ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "มี หัวหน้า สำนักงาน จังหวัด เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน - - - - -",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงาน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "(๒) - - - - - ทบวง กรม ได้ ตั้งขึ้น มี หน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ของ",
        "back": "ส่วน ต่าง ๆ ซึ่ง กระทรวง"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ทบวง กรม นั้น ๆ - - - - - ๆ เป็น ผู้ปกครอง บังคับบัญชา รับผิดชอบ",
        "back": "มี หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด นั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "หมวด ๒ อำเภอ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๑ ใน จังหวัด หนึ่ง ให้ มี หน่วยราชการ บริหาร รอง - - - - -",
        "back": "จาก จังหวัด เรียก ว่า อำเภอ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เขต อำเภอ ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "การ ตั้ง ยุบ และ เปลี่ยน"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - อำนาจหน้าที่ ภายใน เขต อำเภอ ดังต่อไปนี้",
        "back": "๖๑/๑ [52] ให้ อำเภอ มี"
    },
    {
        "front": "(๑) อำนาจ - - - - - มาตรา ๕๒/๑ (๑) (๒) (๓) (๔) (๕) และ",
        "back": "และ หน้าที่ ตามที่ กำหนด ใน"
    },
    {
        "front": "(๖) โดย ให้ นำ ความใน - - - - - ใช้ บังคับ โดย อนุโลม",
        "back": "มาตรา ๕๒/๑ วรรค สอง มา"
    },
    {
        "front": "(๒) ส่งเสริม สนับสนุน และ จัด ให้ มี การ บริการ ร่วมกัน ของ หน่วยงาน ของ รัฐ - - - - -",
        "back": "ใน ลักษณะ ศูนย์ บริการ ร่วม"
    },
    {
        "front": "(๓) - - - - - กับ ชุมชน ใน การ ดำเนินการ ให้ มีแผน ชุมชน เพื่อ",
        "back": "ประสานงาน กับ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น เพื่อ ร่วมมือ"
    },
    {
        "front": "รองรับ การ สนับสนุน - - - - - กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "งบประมาณ จาก องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น จังหวัด และ"
    },
    {
        "front": "(๔) ไกล่เกลี่ย หรือ จัด ให้ มี การ - - - - - ความสงบเรียบร้อย ใน สังคม",
        "back": "ไกล่เกลี่ย ประนอม ข้อพิพาท เพื่อให้ เกิด"
    },
    {
        "front": "ตาม - - - - -",
        "back": "มาตรา ๖๑/๒ และ มาตรา ๖๑/๓"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๑/๒ [53] ใน อำเภอ หนึ่ง - - - - - ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม",
        "back": "ให้ มี คณะ บุคคล ผู้"
    },
    {
        "front": "ข้อพิพาท ของ ประชาชน ที่ คู่กรณี ฝ่ายใดฝ่ายหนึ่ง มี ภูมิลำเนา อยู่ ใน - - - - -",
        "back": "เขต อำเภอ ใน เรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "พิพาท ทาง แพ่ง เกี่ยวกับ ที่ดิน มรดก และ - - - - - มี ทุนทรัพย์ ไม่",
        "back": "ข้อพิพาท ทาง แพ่ง อื่น ที่"
    },
    {
        "front": "เกิน สอง แสน บาท หรือ มากกว่า - - - - -",
        "back": "นั้น ตามที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "ให้ นายอำเภอ โดย ความ เห็นชอบ ของ คณะกรมการจังหวัด จัดทำ บัญชีรายชื่อ บุคคล - - - - -",
        "back": "ที่จะ ทำหน้าที่ เป็น คณะ บุคคล"
    },
    {
        "front": "ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย - - - - - จาก บุคคล ที่ มีความรู้ หรือ มีประสบการณ์ เหมาะสม",
        "back": "และ ประนอม ข้อพิพาท โดย คัดเลือก"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "กับ การ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "เมื่อ มี ข้อพิพาท เกิดขึ้น และ คู่พิพาท - - - - - ไกล่เกลี่ย ข้อพิพาท ให้ คู่พิพาท",
        "back": "ตกลง ยิน ยอมให้ ใช้ วิธีการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - บัญชีรายชื่อ ตาม วรรค สอง ฝ่าย ละ หนึ่ง คน และ ให้",
        "back": "แต่ละ ฝ่าย เลือก บุคคล จาก"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปลัดอำเภอ ที่ ได้ รับมอบหมาย คน หนึ่ง เป็น ประธาน เพื่อ ทำหน้าที่",
        "back": "นายอำเภอ พนักงาน อัยการ ประจำจังหวัด หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท",
        "back": "เป็น คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท มี อำนาจหน้าที่ รับฟัง ข้อพิพาท โดยตรง จาก",
        "back": "ให้ คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "คู่พิพาท และ ดำเนินการ ไกล่เกลี่ย - - - - - ระหว่าง คู่พิพาท โดยเร็ว ถ้า คู่พิพาท ทั้งสองฝ่าย",
        "back": "ให้ เกิด ข้อตกลง ยินยอม ร่วมกัน"
    },
    {
        "front": "ตกลง กัน ได้ ให้ คณะ บุคคล ผู้ - - - - - จัด ให้ มี",
        "back": "ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "การทำสัญญา ประนีประนอมยอมความ - - - - - ข้อตกลง ตาม สัญญา ประนีประนอมยอมความ มีผล ผูกพัน คู่พิพาท ทั้งสองฝ่าย",
        "back": "ระหว่าง คู่พิพาท และ ให้ ถือเอา"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ คู่พิพาท ไม่ อาจ ตกลง กัน - - - - - ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม",
        "back": "ได้ ให้ คณะ บุคคล ผู้"
    },
    {
        "front": "ข้อพิพาท - - - - -",
        "back": "สั่ง จำหน่าย ข้อพิพาท นั้น"
    },
    {
        "front": "ข้อตกลง ตาม วรรค สี่ ให้ - - - - - ตามกฎหมาย ว่าด้วย อนุญาโตตุลาการ",
        "back": "มีผล เช่นเดียวกับ คำชี้ขาด ของ อนุญาโตตุลาการ"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ วิธีการ - - - - - ข้อพิพาท และ การ จัด ทำสัญญา ประนีประนอมยอมความ ตลอดจน",
        "back": "จัดทำ บัญชี การ ดำเนินการ ไกล่เกลี่ย"
    },
    {
        "front": "ค่าตอบแทน ของ คณะ บุคคล ผู้ - - - - - ให้ เป็นไป ตามที่ กำหนด ใน กฎกระทรวง",
        "back": "ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ คู่พิพาท ฝ่ายใดฝ่ายหนึ่ง ไม่ ปฏิบัติตาม - - - - - ฝ่าย หนึ่ง ยื่นคำร้อง ต่อ พนักงาน",
        "back": "สัญญา ประนีประนอมยอมความ ให้ คู่พิพาท อีก"
    },
    {
        "front": "อัยการ และ ให้ พนักงาน อัยการ ดำเนิน การยื่นคำร้อง ต่อ - - - - - เพื่อให้ ออก",
        "back": "ศาล ที่ มี เขต อำนาจ"
    },
    {
        "front": "คำบังคับ ให้ ตาม สัญญา ประนีประนอมยอมความ ดังกล่าว โดย ให้ - - - - - ใช้ บังคับ โดย อนุโลม",
        "back": "นำ กฎหมาย ว่าด้วย อนุญาโตตุลาการ มา"
    },
    {
        "front": "เมื่อ - - - - - และ ประนอม ข้อพิพาท ได้รับ ข้อพิพาท ไว้ พิจารณา ให้ อายุ",
        "back": "คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย"
    },
    {
        "front": "ความใน - - - - - นับแต่ วันที่ ยื่น ข้อพิพาท จนถึง วันที่ คณะ บุคคล ผู้",
        "back": "การฟ้องร้อง คดี สะดุด หยุด ลง"
    },
    {
        "front": "- - - - - สั่ง จำหน่าย ข้อพิพาท หรือ วันที่ คู่พิพาท ทำสัญญา ประนีประนอมยอมความ กัน แล้วแต่ กรณี",
        "back": "ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "- - - - - เขต ของ กรุงเทพมหานคร ด้วย โดย อนุโลม",
        "back": "ความใน มาตรา นี้ ให้ ใช้กับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผิดที่ มี โทษทางอาญา ที่ เกิดขึ้น ใน เขต อำเภอ ใด หาก",
        "back": "มาตรา ๖๑/๓ [54] บรรดา ความ"
    },
    {
        "front": "เป็น ความผิดอันยอมความได้ และ มิใช่ เป็น - - - - - และ ผู้ถูกกล่าวหา ยินยอม หรือ แสดงความจำนง",
        "back": "ความผิด เกี่ยวกับ เพศ ถ้า ผู้เสียหาย"
    },
    {
        "front": "ให้ นายอำเภอ - - - - - ที่ นายอำเภอ ดังกล่าว มอบหมาย เป็น ผู้ ไกล่เกลี่ย ตามควร",
        "back": "ของ อำเภอ นั้น หรือ ปลัดอำเภอ"
    },
    {
        "front": "แก่ กรณี และ เมื่อ ผู้เสียหาย และ ผู้ถูกกล่าวหา ยินยอม เป็น หนังสือ - - - - -",
        "back": "ตามที่ ไกล่เกลี่ย และ ปฏิบัติตาม คำ"
    },
    {
        "front": "ไกล่เกลี่ย ดังกล่าว แล้ว ให้ คดีอาญา เป็นอัน - - - - - ความ อาญา",
        "back": "เลิกกัน ตาม ประมวลกฎหมาย วิธี พิจารณา"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ผู้เสียหาย และ - - - - - ให้ จำหน่าย ข้อพิพาท นั้น แต่ เพื่อ ประโยชน์",
        "back": "ผู้ถูกกล่าวหา ไม่ ยินยอม ตามที่ ไกล่เกลี่ย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไป ดำเนินคดี ต่อไป อายุความ การ ร้องทุกข์ ตาม ประมวลกฎหมายอาญา ให้ เริ่ม นับแต่ วันที่ จำหน่าย ข้อพิพาท",
        "back": "ใน การ ที่ ผู้เสียหาย จะ"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ วิธี ใน การ ดำเนิน การตาม - - - - - กำหนด ใน กฎกระทรวง",
        "back": "วรรค หนึ่ง ให้ เป็นไป ตามที่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๒ ใน - - - - - หนึ่ง เป็น หัวหน้า ปกครอง บังคับบัญชา บรรดา ข้าราชการ",
        "back": "อำเภอ หนึ่ง มี นายอำเภอ คน"
    },
    {
        "front": "ใน อำเภอ - - - - - อำเภอ นายอำเภอ สังกัด กระทรวงมหาดไทย",
        "back": "และ รับผิดชอบ งานบริหาร ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "บรรดา อำนาจ และ - - - - - หรือ นายอำเภอ ซึ่ง กฎหมาย กำหนดให้ กรมการอำเภอ และ",
        "back": "หน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ของ กรมการอำเภอ"
    },
    {
        "front": "นายอำเภอ - - - - - เป็น อำนาจ และ หน้าที่ ของ นายอำเภอ",
        "back": "มี อยู่ ให้ โอน ไป"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๓ ใน อำเภอ หนึ่ง นอกจาก จะ มี นายอำเภอ เป็น - - - - -",
        "back": "ผู้ปกครอง บังคับบัญชา และ รับผิดชอบ ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "ใน มาตรา ๖๒ ให้ - - - - - อำเภอ ซึ่ง กระทรวง ทบวง กรม ต่าง",
        "back": "มี ปลัดอำเภอ และ หัวหน้าส่วน ราชการประจำ"
    },
    {
        "front": "ๆ ส่ง - - - - - ผู้ ช่วยเหลือ นายอำเภอ และ มีอำนาจ บังคับบัญชา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร",
        "back": "มา ประจำ ให้ ปฏิบัติหน้าที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "ส่วนภูมิภาค ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม - - - - -",
        "back": "นั้น ใน อำเภอ นั้น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๔ ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง - - - - - หรือ หัวหน้าส่วน ราชการประจำ",
        "back": "นายอำเภอ ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด แต่งตั้ง ปลัดอำเภอ"
    },
    {
        "front": "อำเภอ ผู้ มี อาวุโส ตาม ระเบียบแบบแผน - - - - - แทน",
        "back": "ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "ถ้า มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง นายอำเภอ แต่ - - - - - ให้ นายอำเภอ แต่งตั้ง ปลัดอำเภอ",
        "back": "ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้"
    },
    {
        "front": "หรือ หัวหน้าส่วน ราชการประจำ อำเภอ ผู้ มี อาวุโส ตาม ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ - - - - -",
        "back": "เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - ราชการ แทน ไว้ ตาม วรรค หนึ่ง และ วรรค",
        "back": "หรือ นายอำเภอ มิได้ แต่งตั้ง ผู้รักษา"
    },
    {
        "front": "สอง ให้ ปลัดอำเภอ หรือ หัวหน้าส่วน - - - - - ตาม ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ราชการประจำ อำเภอ ผู้ มี อาวุโส"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๕ นายอำเภอ - - - - -",
        "back": "มีอำนาจ และ หน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) บริหาร ราชการ ตามกฎหมาย และ ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ - - - - - ว่า การปฏิบัติ",
        "back": "ถ้า กฎหมาย ใด มิได้ บัญญัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผู้ใด โดยเฉพาะ ให้ เป็น หน้าที่ ของ นายอำเภอ ที่จะ ต้อง รักษาการ",
        "back": "ตามกฎหมาย นั้น เป็น หน้าที่ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย นั้น ด้วย"
    },
    {
        "front": "(๒) บริหาร ราชการ ตามที่ คณะรัฐมนตรี - - - - - ตามที่ นายกรัฐมนตรี สั่งการ ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม มอบหมาย หรือ"
    },
    {
        "front": "(๓) บริหาร ราชการ ตามคำแนะนำ และ - - - - - มี หน้าที่ ตรวจการ อื่น ซึ่ง",
        "back": "คำชี้แจง ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด และ ผู้"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี นายกรัฐมนตรี กระทรวง - - - - - ใน เมื่อ ไม่ ขัดต่อ กฎหมาย ระเบียบ ข้อบังคับ",
        "back": "ทบวง กรม และ ผู้ว่าราชการจังหวัด มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "หรือ คำสั่ง ของ กระทรวง ทบวง กรม - - - - - สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "มติ ของ คณะรัฐมนตรี หรือ การ"
    },
    {
        "front": "(๔) ควบคุม - - - - - ตามกฎหมาย",
        "back": "ดูแล การบริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น ใน อำเภอ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - อำเภอ ดังนี้",
        "back": "๖๖ ให้ แบ่ง ส่วนราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เกี่ยวกับ ราชการ ทั่วไป ของ อำเภอ นั้น ๆ มี นายอำเภอ เป็น",
        "back": "(๑) สำนักงาน อำเภอ มี หน้าที่"
    },
    {
        "front": "ผู้ปกครอง - - - - -",
        "back": "บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "(๒) ส่วน - - - - - กรม ได้ ตั้งขึ้น ใน อำเภอ นั้น มี หน้าที่",
        "back": "ต่าง ๆ ซึ่ง กระทรวง ทบวง"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ ราชการ ของ กระทรวง - - - - - หัวหน้าส่วน ราชการประจำ อำเภอ นั้น ๆ เป็น ผู้ปกครอง บังคับบัญชา รับผิดชอบ",
        "back": "ทบวง กรม นั้น ๆ มี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๗ ให้ นำ ความใน - - - - - มา ใช้ บังคับ แก่ ผู้รักษา",
        "back": "มาตรา ๔๘ และ มาตรา ๔๙"
    },
    {
        "front": "- - - - - แทน ตาม หมวด นี้",
        "back": "ราชการ แทน และ ผู้ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๘ - - - - - ที่ ได้ บัญญัติ ไว้ ใน พระราชบัญญัติ นี้ ให้",
        "back": "การ จัด การปกครอง อำเภอ นอกจาก"
    },
    {
        "front": "เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปกครอง ท้องที่ - - - - - จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "ส่วน ที่ ๓ การ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๙ ท้องถิ่น ใด ที่ เห็นสมควร จัด ให้ ราษฎร - - - - - จัดระเบียบ การปกครอง เป็น ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "มีส่วน ใน การปกครอง ท้องถิ่น ให้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๐ ให้ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น ดังนี้ (๑) - - - - - (๓) สุขาภิบาล",
        "back": "องค์การบริหารส่วนจังหวัด (๒) เทศบาล"
    },
    {
        "front": "(๔) ราชการส่วนท้องถิ่น อื่น - - - - -",
        "back": "ตามที่ มี กฎหมาย กำหนด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑ - - - - - สุขาภิบาล และ ราชการส่วนท้องถิ่น อื่น ตามที่ มี กฎหมาย กำหนด",
        "back": "การ จัดระเบียบ การปกครอง องค์การบริหารส่วนจังหวัด เทศบาล"
    },
    {
        "front": "ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การ นั้น - - - - - พัฒนา ระบบ ราชการ [55]",
        "back": "ส่วน ที่ ๔ คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๑ - - - - - ระบบ ราชการ คณะ หนึ่ง เรียก โดยย่อ ว่า “ก.พ.ร.”",
        "back": "[56] ให้ มี คณะกรรมการ พัฒนา"
    },
    {
        "front": "ประกอบด้วย นายกรัฐมนตรี หรือ รองนายกรัฐมนตรี ที่ นายกรัฐมนตรี มอบหมาย - - - - - ที่ นายกรัฐมนตรี กำหนด",
        "back": "เป็น ประธาน รัฐมนตรี หนึ่ง คน"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ กระจายอำนาจ ให้ แก่ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น มอบหมาย หนึ่ง คน และ กรรมการ",
        "back": "เป็น รองประธาน ผู้ ซึ่ง คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "ผู้ทรงคุณวุฒิ ไม่ เกิน สิบ คน ซึ่ง คณะรัฐมนตรี แต่งตั้ง จาก ผู้มีความรู้ - - - - -",
        "back": "ความ เชี่ยวชาญ ใน ทาง ด้าน"
    },
    {
        "front": "นิติศาสตร์ - - - - - การบริหารธุรกิจ การเงิน การคลัง จิตวิทยา องค์การ และ สังคมวิทยา อย่าง น้อย ด้าน ละ หนึ่ง คน",
        "back": "เศรษฐศาสตร์ รัฐศาสตร์ การบริหาร รัฐ กิจ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มีความจำเป็น เพื่อ ให้การ ปฏิบัติงาน บรรลุผล คณะรัฐมนตรี จะ - - - - - สาม คน",
        "back": "กำหนดให้ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ไม่ น้อยกว่า"
    },
    {
        "front": "แต่ ไม่ เกิน ห้า - - - - - [57]",
        "back": "คน ต้อง ทำงาน เต็มเวลา ก็ได้"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดยตำแหน่ง",
        "back": "เลขาธิการ ก.พ.ร.เป็น กรรมการ และ เลขานุการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - คณะรัฐมนตรี พิจารณา จาก รายชื่อ บุคคล ที่ ได้รับ การ เสนอ โดย",
        "back": "การ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ให้"
    },
    {
        "front": "วิธีการ สรรหา ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์ - - - - - กำหนด",
        "back": "และ วิธีการ สรรหา ที่ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๒ [58] กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ต้อง มี คุณสมบัติ - - - - - ดังต่อไปนี้ (๑) มี สัญชาติ ไทย",
        "back": "และ ไม่ มี ลักษณะ ต้องห้าม"
    },
    {
        "front": "(๒) ไม่ - - - - -",
        "back": "เป็น บุคคลล้มละลาย คนไร้ความสามารถ หรือ คนเสมือนไร้ความสามารถ"
    },
    {
        "front": "(๓) ไม่ เคย ได้ รับโทษ - - - - - เว้นแต่ เป็นโทษ สำหรับ ความ ผิดที่ ได้ กระทำโดยประมาท หรือ ความผิดลหุโทษ",
        "back": "จำคุก โดย คำพิพากษาถึงที่สุด ให้ จำคุก"
    },
    {
        "front": "(๔) ไม่ เป็น ผู้ดำรงตำแหน่งทางการเมือง สมาชิกสภา - - - - - ผู้ ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ซึ่ง รับผิดชอบ",
        "back": "ท้องถิ่น หรือ ผู้บริหารท้องถิ่น กรรมการ หรือ"
    },
    {
        "front": "การบริหาร พรรคการเมือง ที่ปรึกษา - - - - -",
        "back": "พรรคการเมือง หรือ เจ้าหน้าที่ พรรคการเมือง"
    },
    {
        "front": "(๕) ไม่ เคย ถูก ไล่ออก ปลดออก หรือ ให้ - - - - - หรือ รัฐวิสาหกิจ",
        "back": "ออกจาก ราชการ หน่วยงาน ของ รัฐ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทุจริต และ ประพฤติมิชอบ ใน วงราชการ",
        "back": "เพราะ ทุจริตต่อหน้าที่ หรือ ถือว่า กระทำการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๓ [59] กรรมการ - - - - - ละ สี่ ปี ผู้ ซึ่ง พ้น",
        "back": "ผู้ทรงคุณวุฒิ มี วาระ การดำรงตำแหน่ง คราว"
    },
    {
        "front": "จาก - - - - - ได้ แต่ ไม่ เกิน สอง วาระ ติดต่อกัน",
        "back": "ตำแหน่ง แล้ว อาจ ได้รับแต่งตั้ง อีก"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ พ้น จาก ตำแหน่ง ตาม วาระ แต่ - - - - - ใหม่",
        "back": "ยัง มิได้ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ"
    },
    {
        "front": "ให้ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ นั้น - - - - - ได้ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ใหม่",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ ไป ก่อน จนกว่า จะ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๔ - - - - - ตำแหน่ง ตาม วาระ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ พ้น จาก ตำแหน่ง",
        "back": "[60] นอกจาก การ พ้น จาก"
    },
    {
        "front": "เมื่อ - - - - - ลาออก",
        "back": "(๑) ตาย (๒)"
    },
    {
        "front": "(๓) ขาด คุณสมบัติ หรือ มี ลักษณะ - - - - -",
        "back": "ต้องห้าม ตาม มาตรา ๗๑/๒"
    },
    {
        "front": "(๔) คณะรัฐมนตรี ให้ ออก เพราะ บกพร่อง ต่อ - - - - - หย่อน ความสามารถ",
        "back": "หน้าที่ มี ความประพฤติ เสื่อมเสีย หรือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๕ [61] ในกรณีที่ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ พ้น จาก - - - - - มิได้ แต่งตั้ง",
        "back": "ตำแหน่ง ก่อ นวาระ และ ยัง"
    },
    {
        "front": "กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ แทน - - - - - เหลืออยู่ ปฏิบัติหน้าที่ ต่อไป ได้",
        "back": "ตำแหน่ง ที่ว่าง ให้ กรรมการ ที่"
    },
    {
        "front": "เมื่อ - - - - - ก่อ นวาระ ให้ ดำเนินการ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ภายใน สามสิบ",
        "back": "ตำแหน่ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ว่าง ลง"
    },
    {
        "front": "วัน เว้นแต่ วาระ - - - - - ถึง หนึ่งร้อย แปดสิบ วัน จะ ไม่ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ก็ได้",
        "back": "ของ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ เหลือ ไม่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๖ [62] กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง แทน ตำแหน่ง ที่ว่าง - - - - -",
        "back": "หรือ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "เพิ่มขึ้น ใน ระหว่าง ที่ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ อื่น - - - - - ให้ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ",
        "back": "ยังมี วาระ อยู่ ใน ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ที่ ได้รับแต่งตั้ง มี วาระ การดำรงตำแหน่ง เท่ากับ - - - - - ผู้ทรงคุณวุฒิ ที่ ยังอยู่ ใน ตำแหน่ง",
        "back": "เวลา ที่ เหลืออยู่ ของ กรรมการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๗ [63] การประชุม ก.พ.ร.ต้อง - - - - - น้อยกว่า กึ่งหนึ่ง ของ จำนวน กรรมการ",
        "back": "มี กรรมการ มา ประชุม ไม่"
    },
    {
        "front": "ทั้งหมด เท่าที่ มี อยู่ จึง จะ เป็น องค์ประชุม ไม่ ว่า กรรมการ ดังกล่าว - - - - - เต็มเวลา หรือไม่",
        "back": "จะ เป็น กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ที่ทำงาน"
    },
    {
        "front": "ใน การประชุม ก.พ.ร.ถ้า ประธาน - - - - - อาจ ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ รองประธาน ปฏิบัติหน้าที่",
        "back": "ไม่ อยู่ ใน ที่ประชุม หรือไม่"
    },
    {
        "front": "แทน ในกรณีที่ - - - - - แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ กรรมการ ที่มา",
        "back": "ไม่ มี รองประธาน หรือ มี"
    },
    {
        "front": "ประชุม เลือก กรรม การคน หนึ่ง ทำหน้าที่ - - - - -",
        "back": "เป็น ประธาน ใน ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "การวินิจฉัย ชี้ขาด ให้ ถือ เสียงข้างมาก กรรม การคน หนึ่ง ให้ - - - - - ถ้า",
        "back": "มีเสียง หนึ่ง ใน การ ลงคะแนน"
    },
    {
        "front": "มี คะแนนเสียง เท่ากัน ให้ ประธาน ใน ที่ประชุม ออกเสียง - - - - - เสียง ชี้ขาด",
        "back": "เพิ่มขึ้น อีก เสียง หนึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๘ [64] การ ปฏิบัติหน้าที่ และ - - - - - ต้อง ทำงาน เต็มเวลา ให้",
        "back": "ค่าตอบแทน ของ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ที่"
    },
    {
        "front": "เป็นไป - - - - -",
        "back": "ตามที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ เป็น ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ทำหน้าที่",
        "back": "๗๑/๙ [65] ให้ มี สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ งานธุรการ ของ ก.พ.ร.และ หน้า ที่อื่น ตามที่ กฎหมาย หรือ - - - - - เป็น",
        "back": "ก.พ.ร.กำหนด โดย มี เลขาธิการ ก.พ.ร.ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการพลเรือน สามัญ เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ ลูกจ้าง ของ สำนักงาน คณะกรรมการ - - - - -",
        "back": "พัฒนา ระบบ ราชการ และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "การปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - -",
        "back": "๗๑/๑๐ [66] ก.พ.ร.มี อำนาจหน้าที่ ดังต่อไปนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) เสนอแนะ - - - - - การพัฒนา ระบบ ราชการ และ งาน ของ รัฐ อย่าง",
        "back": "และ ให้คำปรึกษา แก่ คณะรัฐมนตรี เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "อื่น ซึ่ง รวมถึง โครงสร้าง ระบบ ราชการ ระบบ งบประมาณ - - - - - และ จริยธรรม",
        "back": "ระบบ บุคลากร มาตรฐาน ทาง คุณธรรม"
    },
    {
        "front": "- - - - - อื่น ให้ เป็นไปตาม มาตรา ๓/๑ โดย จะ เสนอแนะ ให้ มี",
        "back": "ค่าตอบแทน และ วิธี ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "การ กำหนด เป้าหมาย - - - - -",
        "back": "ยุทธศาสตร์ และ มาตรการ ก็ได้"
    },
    {
        "front": "(๒) เสนอแนะ และ ให้คำปรึกษา แก่ หน่วยงาน อื่น ของ - - - - - กำกับ ของ",
        "back": "รัฐ ที่ มิได้ อยู่ ใน"
    },
    {
        "front": "ราชการ - - - - -",
        "back": "ฝ่ายบริหาร ตามที่ หน่วยงาน ดังกล่าว ร้องขอ"
    },
    {
        "front": "(๓) รายงาน ต่อ คณะรัฐมนตรี ในกรณีที่ มี การ - - - - - หลักเกณฑ์ ที่ กำหนด ใน มาตรา ๓/๑",
        "back": "ดำเนินการ ขัด หรือไม่ สอดคล้อง กับ"
    },
    {
        "front": "(๔) เสนอ ต่อ คณะรัฐมนตรี - - - - - ใน การ จัดตั้ง การ รวม การ",
        "back": "เพื่อ กำหนด หลักเกณฑ์ และ มาตรฐาน"
    },
    {
        "front": "โอน การ ยุบ เลิก - - - - - ชื่อ การ กำหนด อำนาจหน้าที่ และ การแบ่งส่วน",
        "back": "การ กำหนด ชื่อ การ เปลี่ยน"
    },
    {
        "front": "ราชการ ภายใน ของ ส่วนราชการ - - - - - หรือ ส่วนราชการ อื่น",
        "back": "ที่ เป็น กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "(๕) เสนอ ความเห็น ต่อ - - - - - และ กฎ ที่ ออก ตาม พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "คณะรัฐมนตรี ใน การ ตรา พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "(๖) ดำเนินการ ให้ มี การชี้แจง ทำความเข้าใจ - - - - - เกี่ยวข้อง และ ประชาชน ทั่วไป รวม ตลอดทั้ง การ ฝึกอบรม",
        "back": "แก่ ส่วนราชการ และ เจ้าหน้าที่ ที่"
    },
    {
        "front": "(๗) ติดตาม ประเมินผล และ แนะนำ เพื่อให้ มี การ - - - - - ต่อ คณะรัฐมนตรี พร้อมทั้ง ข้อเสนอแนะ",
        "back": "ปฏิบัติตาม พระราชบัญญัติ นี้ และ รายงาน"
    },
    {
        "front": "(๘) - - - - - เกิดขึ้น จาก การ ใช้ บังคับ พระราชบัญญัติ นี้ หรือ กฎหมาย",
        "back": "ตีความ และ วินิจฉัย ปัญหา ที่"
    },
    {
        "front": "ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม รวม ตลอดทั้ง กำหนด แนวทาง ปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ในกรณีที่ เป็นปัญหา มติ ของ คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "ตาม ข้อ นี้ เมื่อ ได้รับ ความ เห็นชอบ - - - - - บังคับ ได้ ตามกฎหมาย",
        "back": "จาก คณะรัฐมนตรี แล้ว ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "(๙) เรียก ให้ เจ้าหน้าที่ หรือ บุคคล อื่น - - - - - ความเห็น ประกอบ การพิจารณา",
        "back": "ใด มา ชี้แจง หรือ แสดง"
    },
    {
        "front": "(๑๐) จัดทำ - - - - - ราชการ และ งาน ของ รัฐ อย่าง อื่น เสนอ",
        "back": "รายงานประจำปี เกี่ยวกับ การพัฒนา และ จัดระบบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - สภาผู้แทนราษฎร และ วุฒิสภา",
        "back": "ต่อ คณะรัฐมนตรี เพื่อ เสนอ ต่อ"
    },
    {
        "front": "(๑๑) แต่งตั้ง คณะกรรมการ - - - - - ปฏิบัติหน้าที่ ต่าง ๆ ตามที่ มอบหมาย และ จะ",
        "back": "คณะ อนุกรรมการ หรือ คณะทำงาน เพื่อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - อื่น ด้วย ก็ได้",
        "back": "กำหนด อัตรา เบี้ยประชุม หรือ ค่าตอบแทน"
    },
    {
        "front": "(๑๒) ปฏิบัติหน้าที่ อื่น ตามที่ กำหนด - - - - - คณะรัฐมนตรี มอบหมาย บทเฉพาะกาล",
        "back": "ใน พระราชบัญญัติ นี้ หรือ ตามที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตามกฎหมาย อื่น ที่ มี อยู่ ก่อน วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้",
        "back": "มาตรา ๗๒ คำ ว่า “ทบวงการเมือง”"
    },
    {
        "front": "บังคับ ให้ หมายความ ถึง กระทรวง ทบวง - - - - - กรณี",
        "back": "กรม ตาม พระราชบัญญัติ นี้ แล้วแต่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๓ - - - - - เกี่ยวกับ การ จัดระเบียบ ราชการ ใน สำนักงาน รัฐมนตรี สำนักงานปลัดกระทรวง",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา และ ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ"
    },
    {
        "front": "หรือ ทบวง กรม และ ส่วนราชการ ที่ - - - - - ฐานะ เทียบเท่า กรม หรือ",
        "back": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น ที่ มี"
    },
    {
        "front": "มี ฐานะ เป็น - - - - - ประกาศ โดยอาศัยอำนาจ กฎหมาย ว่าด้วย ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "กรม ที่ ได้ ตรา หรือ"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน ที่ ใช้ บังคับ อยู่ ก่อน วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ - - - - -",
        "back": "บังคับ ให้ คง ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ได้ ต่อไป เท่าที่ ไม่ ขัด หรือ แย้ง กับ - - - - - พระราชกฤษฎีกา ว่าด้วย",
        "back": "พระราชบัญญัติ นี้ จนกว่า จะ มี"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราช การตาม พระราชบัญญัติ - - - - -",
        "back": "นี้ ใช้ บังคับ แทน"
    },
    {
        "front": "[ - - - - - เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๔ พระราชกฤษฎีกา แบ่ง ส่วนราชการ ภายใน สำนักงาน รัฐมนตรี และ - - - - - อย่าง",
        "back": "กรม หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "อื่น และ มี ฐานะ เทียบเท่า กรม หรือ มี - - - - - มิได้ ระบุ",
        "back": "ฐานะ เป็น กรม ใด ยัง"
    },
    {
        "front": "อำนาจหน้าที่ ไว้ - - - - - ให้ ดำเนินการ แก้ไข ให้ เสร็จสิ้น ภายใน สอง ปี",
        "back": "ตาม มาตรา ๘ วรรค สี่"
    },
    {
        "front": "นับแต่ วันที่ - - - - -",
        "back": "พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี”"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๕ บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ ข้อบังคับ ระเบียบ หรือ - - - - - ของ",
        "back": "คำสั่ง ใด อ้าง ถึง ประกาศ"
    },
    {
        "front": "คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ - - - - - หรือ อ้าง ถึง บทบัญญัติ แห่ง ประกาศ ของ",
        "back": "๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ ให้ ถือว่า บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ ข้อบังคับ",
        "back": "คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ หรือ คำสั่ง นั้น อ้าง ถึง พระราชบัญญัติ นี้ หรือ บทบัญญัติ - - - - -",
        "back": "แห่ง พระราชบัญญัติ นี้ ใน บท"
    },
    {
        "front": "มาตรา ที่ มีนัย เช่นเดียวกัน แล้วแต่ กรณี ผู้ รับสนองพระบรมราชโองการ - - - - - ชุน นายกรัฐมนตรี",
        "back": "อานันท์ ปัน ยา ร"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล - - - - - นี้ คือ โดยที่ เป็นการ จำเป็นต้อง กำหนด ขอบเขต",
        "back": "ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "อำนาจหน้าที่ ของ ส่วนราชการ ต่าง ๆ ให้ - - - - - การ ปฏิบัติงาน ซ้ำซ้อน กัน",
        "back": "ชัดเจน เพื่อ มิ ให้ มี"
    },
    {
        "front": "ระหว่าง ส่วนราชการ ต่าง - - - - - ใน ระดับ กระทรวง มี เอกภาพ สามารถ ดำเนินการ",
        "back": "ๆ และ เพื่อ ให้การ บริหารงาน"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - ได้ และ สมควร เพิ่ม บทบัญญัติ เกี่ยวกับ การ มอบอำนาจ ให้",
        "back": "เป็นไปตาม นโยบาย ที่ รัฐมนตรี กำหนด"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ แทน ให้ ครบถ้วน ชัดเจน เพื่อ ไม่ ให้ เป็น - - - - -",
        "back": "อุปสรรค ใน การปฏิบัติ ราชการ และ"
    },
    {
        "front": "กำหนด อำนาจ และ หน้าที่ ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - ข้าราชการ ซึ่ง ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ใน การควบคุมดูแล การปฏิบัติ ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - - ประกอบ กับ ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่",
        "back": "เขต จังหวัด ให้ เหมาะสม ขึ้น"
    },
    {
        "front": "๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ ซึ่ง เป็น กฎหมาย - - - - - ได้ ประกาศใช้ บังคับ มา",
        "back": "หลัก ใน การบริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "เป็นเวลา นาน แล้ว สมควร แก้ไขปรับปรุง เป็น - - - - - จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "พระราชบัญญัติ เสีย ใน คราว เดียวกัน"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๒) พ.ศ.๒๕๓๕ [67]",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ - - - - - การจราจร",
        "back": "คือ โดยที่ พระราชบัญญัติ คณะกรรมการ จัดระบบ"
    },
    {
        "front": "ทางบก (ฉบับ ที่ ๒) - - - - - สำนักงานคณะกรรมการจัดระบบการจราจรทางบก เป็น ส่วนราชการ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี มี",
        "back": "พ.ศ.๒๕๓๕ ได้ บัญญัติ ให้ จัดตั้ง"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ คณะกรรมการ จัดระบบ การจราจร ทางบก - - - - - ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง",
        "back": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "ต่อ นายกรัฐมนตรี ในการนี้ สมควร แก้ไข - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔",
        "back": "เพิ่มเติม มาตรา ๑๕ แห่ง พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "เสีย ใหม่ เพื่อให้ - - - - - นี้",
        "back": "สอดคล้องกัน จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๓) พ.ศ.๒๕๓๖ [68]",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ - - - - - พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ โดยที่ เป็นการสมควร กำหนดให้ เลขาธิการ คณะกรรมการ",
        "back": ":- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้"
    },
    {
        "front": "พิเศษ เพื่อ ประสานงาน โครงการอันเนื่องมาจากพระราชดำริ เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงาน คณะกรรมการ - - - - -",
        "back": "พิเศษ เพื่อ ประสานงาน โครงการอันเนื่องมาจากพระราชดำริ และ"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ - - - - - และ โดยที่ พระราชบัญญัติ คณะกรรมการ นโยบาย พลังงาน แห่งชาติ",
        "back": "ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - - แล้ว บัญญัติ ให้ จัดตั้ง สำนักงานคณะกรรมการนโยบายพลังงานแห่งชาติ เป็น ส่วนราชการ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี มี",
        "back": "พ.ศ.๒๕๓๕ ซึ่ง ได้ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ คณะกรรมการ นโยบาย พลังงาน แห่งชาติ เป็น - - - - - รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงานคณะกรรมการนโยบายพลังงานแห่งชาติ และ"
    },
    {
        "front": "ขึ้น ตรง - - - - - เพิ่มเติม มาตรา ๑๕ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "ต่อ นายกรัฐมนตรี ในการนี้ ต้อง แก้ไข"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๓๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง",
        "back": "เพื่อ กำหนดให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ทั้งสอง"
    },
    {
        "front": "- - - - - พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "ต่อ นายกรัฐมนตรี จึง จำเป็นต้อง ตรา"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - - [69]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕ พระราชกฤษฎีกา แบ่ง ส่วนราชการ ภายใน ส่วนราชการ ตาม - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ",
        "back": "มาตรา ๘ วรรค สี่ แห่ง"
    },
    {
        "front": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ที่ - - - - - พระราชบัญญัติ นี้ ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา",
        "back": "ใช้ บังคับ อยู่ ใน วันที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ต่อไป จนกว่า จะ มี กฎกระทรวง ว่าด้วย การแบ่งส่วน ราช การตาม มาตรา",
        "back": "ให้ คง ใช้ บังคับ ได้"
    },
    {
        "front": "๘ ฉ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน - - - - - คือ โดยที่ รัฐธรรมนูญ แห่ง ราชอาณาจักร ไทย",
        "back": "การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๓๐ ได้ บัญญัติ ให้การ รวม หรือ โอน - - - - - มี การ",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม ที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "กำหนด ตำแหน่ง หรือ - - - - - เพิ่มขึ้น หรือ การ ยุบ เลิก ส่วนราชการ ดังกล่าว",
        "back": "อัตรา ของ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง"
    },
    {
        "front": "สามารถ ทำได้ โดย ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา - - - - - กรณี ที่ สามารถ ตรา",
        "back": "ดังนั้น สมควร กำหนด ลักษณะ ของ"
    },
    {
        "front": "เป็น พระราชกฤษฎีกา และ - - - - - และ รูปแบบ ของ พระราชกฤษฎีกา ดังกล่าว รวมทั้ง ปรับปรุง",
        "back": "วิธีการ ดำเนินการ ของ แต่ละ กรณี"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ การแบ่งส่วน - - - - - ส่วนราชการ ระดับ กรม ทั้งนี้ เพื่อให้ สอดคล้อง กับ บทบัญญัติ",
        "back": "ราชการ ภายใน สำนักงาน รัฐมนตรี และ"
    },
    {
        "front": "ของ รัฐธรรมนูญ ดังกล่าว - - - - -",
        "back": "จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ [70]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๖ - - - - - การเสนอแนะ ต่อ คณะรัฐมนตรี เพื่อให้ มี การปรับปรุง โครงสร้าง ระบบ",
        "back": "ใน วาระ เริ่มแรก ให้ ก.พ.ร.ดำเนิน"
    },
    {
        "front": "ราชการ ระบบ งบประมาณ ระบบ บุคลากร การ ปรับเปลี่ยน ส่วนราชการ เป็น - - - - - ที่",
        "back": "องค์การมหาชน หรือ องค์กร รูปแบบ อื่น"
    },
    {
        "front": "มิใช่ ส่วนราชการ - - - - - อย่าง มีประสิทธิภาพ และ ตอบ สนองความต้องการ ของ ประชาชน ทั้งนี้",
        "back": "เพื่อให้ การบริหาร ราชการ แผ่นดิน เป็นไป"
    },
    {
        "front": "ภายใน - - - - - นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "สอง ปี นับแต่ วันที่ พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๗ - - - - - เลขานุการ รัฐมนตรี” ใน พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน",
        "back": "ให้ แก้ไข คำ ว่า “สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "พ.ศ.๒๕๓๔ และ ที่ แก้ไข เพิ่มเติม เป็น คำ - - - - -",
        "back": "ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” ทุกแห่ง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๘ ให้ ดำเนินการ แต่งตั้ง ก.พ.ร.ให้ - - - - - วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "แล้วเสร็จ ภายใน สามสิบ วัน นับแต่"
    },
    {
        "front": "ให้ โอน งบประมาณ และ บุคลากร ของ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน ตามที่ นายกรัฐมนตรี - - - - - เป็น",
        "back": "ประกาศ กำหนด ใน ราชกิจจานุเบกษา ไป"
    },
    {
        "front": "ของ สำนักงาน - - - - -",
        "back": "คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ อำนาจหน้าที่ ของ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน ตาม มาตรา ๘ ทวิ - - - - - ต ใน",
        "back": "และ ตาม มาตรา ๘ สัต"
    },
    {
        "front": "ส่วน ที่ เกี่ยวกับ การแบ่งส่วน ราชการ - - - - - ส่วนราชการ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย",
        "back": "และ การ กำหนด อำนาจหน้าที่ ของ"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) - - - - -",
        "back": "พ.ศ.๒๕๔๓ เป็น อำนาจหน้าที่ ของ ก.พ.ร."
    },
    {
        "front": "ให้ คณะกรรมการ ข้าราชการพลเรือน และ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน คง มี อำนาจหน้าที่ เท่าที่ ไม่ - - - - -",
        "back": "ซ้ำ กับ อำนาจหน้าที่ ของ ก.พ.ร."
    },
    {
        "front": "ให้ ดำเนิน การปรับปรุง กฎหมาย ว่าด้วย ระเบียบ ข้าราชการพลเรือน และ กฎหมาย ว่าด้วย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน เพื่อ"
    },
    {
        "front": "กำหนด ภารกิจ ของ ก.พ.ร.สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ - - - - - ให้ เหมาะสม ซึ่ง",
        "back": "ราชการ คณะกรรมการ ข้าราชการพลเรือน และ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน"
    },
    {
        "front": "ต้อง ทำให้ แล้วเสร็จ - - - - - ปี นับแต่ วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "และ เสนอ สภาผู้แทนราษฎร ภายใน สอง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๙ ให้ บทบัญญัติ มาตรา ๑๕ แห่ง พระราชบัญญัติ - - - - - ก่อน การ",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔"
    },
    {
        "front": "- - - - - คง ใช้ บังคับ ต่อไป จนกว่า จะ มี การ แก้ไข เพิ่มเติม",
        "back": "แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ - - - - - ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี ไป บัญญัติ ไว้ ใน กฎหมาย",
        "back": "กรณี ที่ ส่วนราชการ ใด ขึ้น"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ - - - - - โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง ระบบ บริหาร",
        "back": "ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ"
    },
    {
        "front": "ราชการ เพื่อให้ สามารถ ปฏิบัติงาน ตอบสนอง - - - - - ให้บริการ แก่ ประชาชน ได้ อย่าง",
        "back": "ต่อ การพัฒนา ประเทศ และ การ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ แนวทาง ใหม่ ต้อง มี การ กำหนด นโยบาย เป้าหมาย และ",
        "back": "มีประสิทธิภาพ ยิ่งขึ้น โดย กำหนดให้ การบริหาร"
    },
    {
        "front": "- - - - - การปฏิบัติ ราชการ ใน แต่ละ ระดับ ได้ อย่าง ชัดเจน มี กรอบ",
        "back": "แผนการ ปฏิบัติงาน เพื่อให้ สามารถ ประเมินผล"
    },
    {
        "front": "การบริหาร - - - - - ทางใน การกำกับ การ กำหนด นโยบาย และ การปฏิบัติ ราชการ และ",
        "back": "กิจการ บ้านเมือง ที่ ดี เป็นแนว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ เป็นไปตาม เป้าหมาย ได้ จึง กำหนดให้ มี รูปแบบ การบริหาร ใหม่",
        "back": "เพื่อให้ กระทรวง สามารถ จัดการ บริหารงาน"
    },
    {
        "front": "โดย กระทรวง - - - - - หน่วยงาน ตาม ภาระหน้าที่ เพื่อให้ เกิด ความ คล่องตัว และ",
        "back": "สามารถ แยก ส่วนราชการ จัดตั้ง เป็น"
    },
    {
        "front": "สอดคล้อง กับ เป้าหมาย ของ - - - - - กำหนดให้ มี กลุ่ม ภารกิจ ของ ส่วนราชการ",
        "back": "งาน ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ และ"
    },
    {
        "front": "ต่าง ๆ ที่ มี - - - - - เป้าหมาย การทำงาน ร่วมกัน ได้ และ มี",
        "back": "งาน สัมพันธ์กัน เพื่อที่จะ สามารถ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ผู้รับผิดชอบ กำกับ การ บริหารงาน ของ กลุ่ม ภารกิจ นั้น - - - - - มีประสิทธิภาพ และ",
        "back": "โดยตรง เพื่อให้ งาน เป็นไป อย่าง"
    },
    {
        "front": "รวดเร็ว รวมทั้ง ให้ มี การ ประสาน - - - - - งบประมาณ เพื่อที่จะ ให้การ บริหารงาน",
        "back": "การ ปฏิบัติงาน และ การ ใช้"
    },
    {
        "front": "ของ ทุก ส่วนราชการ บรรลุเป้าหมาย ของ กระทรวง ได้ - - - - - มี การมอบหมาย งาน",
        "back": "อย่าง มีประสิทธิภาพ และ ลด ความซ้ำซ้อน"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ลด ขั้นตอน การปฏิบัติ ราชการ และ สมควร กำหนด - - - - - เหมาะสม กับ",
        "back": "การบริหาร ราชการ ใน ต่างประเทศ ให้"
    },
    {
        "front": "ลักษณะ การ ปฏิบัติหน้าที่ และ สามารถ - - - - - มี เอกภาพ โดย มี หัวหน้า",
        "back": "ปฏิบัติการ ได้ อย่าง รวดเร็ว และ"
    },
    {
        "front": "คณะผู้แทน เป็น ผู้รับผิดชอบ ใน การบริหาร ราชการ นอกจากนี้ สมควร - - - - - ราชการ เพื่อ",
        "back": "ให้ มี คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ"
    },
    {
        "front": "เป็น หน่วยงาน ที่ รับผิดชอบ - - - - - ส่วนราชการ และ การปรับปรุง ระบบ การทำงาน ของ",
        "back": "ใน การ ดูแล การ จัด"
    },
    {
        "front": "ภาค ราชการ ให้ มี การจัดระบบ ราชการ อย่าง มีประสิทธิภาพ - - - - - นี้",
        "back": "ต่อไป จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ ๖) พ.ศ.๒๕๔๖ [71]"
    },
    {
        "front": "- - - - - ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ โดยที่ ใน ปัจจุบัน ได้ มี",
        "back": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ"
    },
    {
        "front": "การ โอน กรมตำรวจ ไป จัดตั้ง เป็น สำนักงานตำรวจแห่งชาติ และ กำหนดให้ ผู้บังคับการ - - - - -",
        "back": "ตำรวจภูธร จังหวัด ทำหน้าที่ หัวหน้า ตำรวจภูธร"
    },
    {
        "front": "จังหวัด - - - - - ว่าด้วย ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน ใน ส่วน ของ ชื่อ",
        "back": "จึง สมควร แก้ไข เพิ่มเติม กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "กรมตำรวจ และ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ตำรวจ - - - - - จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "ใน กรมการจังหวัด ให้ สอดคล้องกัน จึง"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐ [72]",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ยัง มิได้ มี การ ตรา พระราชกฤษฎีกา เกี่ยวกับ การ มอบอำนาจ ให้",
        "back": "มาตรา ๑๗ ใน ระหว่าง ที่"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ แทน ตาม มาตรา ๓๘ - - - - - แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง แก้ไข",
        "back": "แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ นี้ ให้ - - - - - มาตรา ๓๘ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ",
        "back": "หลักเกณฑ์ เกี่ยวกับ การ มอบอำนาจ ตาม"
    },
    {
        "front": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ต่อไป ได้ ทั้งนี้ ไม่ เกิน หกสิบ วัน นับแต่ วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ยังคง ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ - - - - - เป็นการสมควร ปรับปรุง ระบบ การบริหาร",
        "back": "พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ โดยที่"
    },
    {
        "front": "ราชการ - - - - - รัฐบาล ที่ มุ่งเน้น การ จัด องค์กร ภาครัฐ ให้ สอดคล้อง",
        "back": "ให้ สอดคล้อง กับ นโยบาย ของ"
    },
    {
        "front": "กับ ทิศทาง การนำพา ประเทศ ไป สู่ การพัฒนา ที่ ยั่งยืน - - - - - อำนวยความสะดวก",
        "back": "และ เพื่อให้ การปฏิบัติ ราชการ สามารถ"
    },
    {
        "front": "และ ให้บริการ แก่ ประชาชน - - - - - ให้ มี การ มอบอำนาจ ให้ ปฏิบัติ",
        "back": "ได้ อย่าง มีประสิทธิภาพ ยิ่งขึ้น สนับสนุน"
    },
    {
        "front": "ราชการ แทน - - - - - การ บริการ ประชาชน ให้ มี ความสะดวก และ รวดเร็ว",
        "back": "ได้ กว้างขวาง ขึ้น เพื่อ เน้น"
    },
    {
        "front": "นอกจากนั้น เพื่อให้ การบริหาร ราชการ ใน - - - - - ประเทศ และ ให้การ บริหารงาน แบบ",
        "back": "ราชการบริหารส่วนภูมิภาค สอดคล้อง กับ ทิศทาง การพัฒนา"
    },
    {
        "front": "บูรณาการ ใน จังหวัด บรรลุผล สมควร ปรับปรุง - - - - - การ จัดทำ แผน พัฒนา",
        "back": "อำนาจ การ ดำเนินการ ของ จังหวัด"
    },
    {
        "front": "จังหวัด และ การ จัดทำ งบประมาณ ของ จังหวัด ให้ เหมาะสม รวมทั้ง - - - - -",
        "back": "สมควร ส่งเสริม ให้ มี คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "ธรรมาภิบาล จังหวัด เพื่อ สอดส่อง และ เสนอแนะ การ ปฏิบัติภารกิจ ของ - - - - - ให้",
        "back": "หน่วยงาน ของ รัฐ ใน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ดี อัน จะ ทำให้ การบริหาร เป็นไป ด้วย ความ โปร่งใส",
        "back": "ใช้ วิธี การบริหาร กิจการ บ้านเมือง"
    },
    {
        "front": "เป็นธรรม และ มี ความรับผิดชอบ ตลอดจน ปรับปรุง - - - - - อำเภอ เพื่อ สนับสนุน ให้",
        "back": "อำนาจ ใน ทาง ปกครอง ของ"
    },
    {
        "front": "เกิด - - - - - ให้ สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ เป็น ส่วนราชการ ใน",
        "back": "ความสงบเรียบร้อย ใน สังคม และ สมควร"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๘) พ.ศ.๒๕๕๓ [73]"
    },
    {
        "front": "- - - - - ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ โดยที่ รัฐธรรมนูญ แห่ง ราชอาณาจักร ไทย",
        "back": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ"
    },
    {
        "front": "บัญญัติ ให้ องค์กร อัยการ เป็น องค์กร อื่น ตาม รัฐธรรมนูญ และ - - - - -",
        "back": "มาตรา ๒๕๕ วรรค ห้า บัญญัติ"
    },
    {
        "front": "ให้ องค์กร อัยการ มี หน่วย ธุรการ ที่ เป็นอิสระ ใน - - - - - ดำเนินการ",
        "back": "การบริหารงานบุคคล การ งบประมาณ และ การ"
    },
    {
        "front": "อื่น โดย มี - - - - - กฎหมาย บัญญัติ จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "อัยการสูงสุด เป็น ผู้บังคับบัญชา ทั้งนี้ ตามที่"
    },
    {
        "front": "อัคร พงศ์/Maker - - - - - 22 พฤศจิกายน 2565 ไป",
        "back": "22 พฤศจิกายน 2565 ฐกฤต/Checker"
    },
    {
        "front": "ร - - - - -",
        "back": "มา/Authorizer 22 พฤศจิกายน 2565"
    },
    {
        "front": "[1] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๐๘/ตอนที่ ๑๕๖/ฉบับ พิเศษ - - - - -",
        "back": "หน้า ๑/๔ กันยายน ๒๕๓๔"
    },
    {
        "front": "[2] มาตรา ๓/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[3] มาตรา ๘ แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[4] มาตรา ๘ ทวิ - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[5] - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "มาตรา ๘ ตรี เพิ่ม โดย"
    },
    {
        "front": "[6] มาตรา ๘ จัตวา เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔)"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "[7] มาตรา ๘ เบญจ เพิ่ม"
    },
    {
        "front": "[8] มาตรา ๘ ฉ - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[9] มาตรา ๘ สัต ต เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[10] มาตรา ๘ อัฏฐ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔)"
    },
    {
        "front": "[11] มาตรา ๑๐ - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "วรรค สอง แก้ไข เพิ่มเติม โดย"
    },
    {
        "front": "[12] มาตรา - - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "๑๐ วรรค สาม แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "[13] มาตรา ๑๐ วรรค สี่ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[14] มาตรา ๑๐ วรรค ห้า เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[15] มาตรา ๑๕ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[16] มาตรา ๑๖ วรรค ห้า - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[17] มาตรา ๑๘ วรรค - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "สี่ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[18] มาตรา ๑๘ วรรค ห้า เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[19] มาตรา ๑๘ - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "วรรค หก เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[20] มาตรา ๑๘ - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "วรรค เจ็ด เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[21] มาตรา ๑๘ วรรค แปด เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[22] มาตรา ๑๙ แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[23] มาตรา ๑๙/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[24] มาตรา ๒๐ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[25] มาตรา ๒๑ แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[26] มาตรา ๒๑ วรรค เจ็ด เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[27] มาตรา ๒๑ วรรค - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "แปด เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[28] มาตรา ๓๑ วรรค สาม แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๘) พ.ศ.๒๕๕๓",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[29] มาตรา ๓๒ แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[30] มาตรา ๓๔ วรรค สาม แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๘) พ.ศ.๒๕๕๓",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "[31] มาตรา ๓๘ แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "[32] มาตรา ๓๙ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[33] - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "มาตรา ๔๐ แก้ไข เพิ่มเติม โดย"
    },
    {
        "front": "[34] มาตรา - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "๔๐/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[35] หมวด ๗ การบริหาร ราชการ ใน - - - - - ๕๐/๖ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ",
        "back": "ต่างประเทศ มาตรา ๕๐/๑ ถึง มาตรา"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[36] มาตรา ๕๐/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[37] มาตรา ๕๐/๒ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[38] - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "มาตรา ๕๐/๓ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[39] มาตรา ๕๐/๔ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[40] มาตรา ๕๐/๕ เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "- - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "[41] มาตรา ๕๐/๖ เพิ่ม โดย"
    },
    {
        "front": "[42] มาตรา ๕๒ วรรค สาม เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗)"
    },
    {
        "front": "- - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "[43] มาตรา ๕๒/๑ เพิ่ม โดย"
    },
    {
        "front": "[44] - - - - - เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "มาตรา ๕๓ วรรค หนึ่ง แก้ไข"
    },
    {
        "front": "[45] มาตรา ๕๓ วรรค สอง แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๖) พ.ศ.๒๕๔๖"
    },
    {
        "front": "[46] มาตรา ๕๓/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[47] มาตรา ๕๓/๒ เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[48] มาตรา ๕๕/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[49] มาตรา ๕๗ (๑) แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[50] มาตรา ๕๗ (๖) แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[51] มาตรา ๕๗ (๗) แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[52] มาตรา - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "๖๑/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[53] มาตรา ๖๑/๒ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗)"
    },
    {
        "front": "[54] มาตรา ๖๑/๓ - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[55] ส่วน ที่ ๔ คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ - - - - - เพิ่ม โดย",
        "back": "มาตรา ๗๑/๑ ถึง มาตรา ๗๑/๑๐"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[56] มาตรา - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "๗๑/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[57] มาตรา ๗๑/๑ - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "วรรค สอง แก้ไข เพิ่มเติม โดย"
    },
    {
        "front": "- - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "[58] มาตรา ๗๑/๒ เพิ่ม โดย"
    },
    {
        "front": "[59] มาตรา ๗๑/๓ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[60] มาตรา ๗๑/๔ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[61] - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "มาตรา ๗๑/๕ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[62] มาตรา ๗๑/๖ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[63] มาตรา ๗๑/๗ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[64] มาตรา - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "๗๑/๘ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[65] มาตรา ๗๑/๙ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[66] มาตรา ๗๑/๑๐ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๖/๑๔ มีนาคม ๒๕๓๕",
        "back": "[67] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๐๙/ตอนที่ ๒๑/หน้า"
    },
    {
        "front": "[68] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม - - - - - กันยายน ๒๕๓๖",
        "back": "๑๑๐/ตอนที่ ๑๒๗/ฉบับ พิเศษ หน้า ๑/๖"
    },
    {
        "front": "[69] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๑๗/ตอนที่ ๓๗ - - - - -",
        "back": "ก/หน้า ๒๒/๒๘ เมษายน ๒๕๔๓"
    },
    {
        "front": "- - - - - ก/หน้า ๑/๒ ตุลาคม ๒๕๔๕",
        "back": "[70] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๑๙/ตอนที่ ๙๙"
    },
    {
        "front": "[71] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม - - - - - ๒๕๔๖",
        "back": "๑๒๐/ตอนที่ ๑๐๘ ก/หน้า ๑/๓๑ ตุลาคม"
    },
    {
        "front": "[72] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๒๔/ตอนที่ - - - - -",
        "back": "๕๕ ก/หน้า ๑/๑๕ กันยายน ๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[73] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๒๗/ตอนที่ - - - - -",
        "back": "๗๕ ก/หน้า ๕๑/๗ ธันวาคม ๒๕๕๓"
    }
];
    const container = document.querySelector('.container');
    const resetButton = document.getElementById('reset');

    let currentIndex =0;

    function getRandomChoice(currentIndex) {
        // สุ่มข้อความคำตอบลวงจากคำถามอื่น
        let randomIndex = Math.floor(Math.random() * data.length);
        while (randomIndex === currentIndex) {
            randomIndex = Math.floor(Math.random() * data.length); // หลีกเลี่ยงคำตอบที่ถูกต้องของคำถามปัจจุบัน
        }
        return data[randomIndex].back;
    }

    function loadQuestion() {
        if (currentIndex >= data.length) {
            container.innerHTML = '<p>คุณได้ทำคำถามทั้งหมดแล้ว!</p>';
            return;
        }
        const question = data[currentIndex];
        const fakeAnswer = getRandomChoice(currentIndex);
        
        // สร้างตัวเลือกและสุ่มตำแหน่ง
        let choices = [
            `<button class="choice">${question.back}</button>`,
            `<button class="choice">${fakeAnswer}</button>`
        ];
        // สุ่มการจัดเรียงตัวเลือก
        choices = choices.sort(() => Math.random() - 0.5);

        container.innerHTML = `
            <p>${question.front}</p>
            ${choices.join('')}
        `;
        addChoiceEventListeners();
    }

    function addChoiceEventListeners() {
        const choices = container.querySelectorAll('.choice');
        choices.forEach(choice => {
            choice.addEventListener('click', function() {
                choices.forEach(c => c.classList.remove('correct', 'incorrect')); // ลบคลาสก่อนเพิ่มใหม่
                const question = data[currentIndex];
                if (this.textContent === question.back) {
                    this.classList.add('correct');
                    playSound(true);
                
                    setTimeout(() => {
                        currentIndex++;
                        if (currentIndex < data.length) {
                            loadQuestion();
                        } else {
                            container.innerHTML = '<p>คุณได้ทำคำถามทั้งหมดแล้ว!</p>';
                        }
                    }, 1000); // หน่วงเวลา 1 วินาทีก่อนไปคำถามถัดไป
                } else {
                    this.classList.add('incorrect');
                    playSound(false);

                }
            });
        });
    }

    function playSound(isCorrect) {
        if (isCorrect) {
            document.getElementById('correctSound').play();
        } else {
            document.getElementById('wrongSound').play();
        }
    }

    // คำสั่ง จดจำ หน้าเพจ เริ่มตรงนี้ แก้ currentCard เป็น currentIndex
    function getCurrentCardKey() {
        // ตัวอย่าง: สมมติว่า URL คือ "http://example.com/pages/index.html"
        const pathName = window.location.pathname; // "/pages/index.html"
        const pageName = pathName.split('/').pop(); // "index.html"
        const baseName = pageName.split('.').shift(); // "index"
        return `currentCard_${baseName}`; // "currentCard_index"
    }
    console.log(getCurrentCardKey());

        // ใช้ getKey แทนที่จะใช้ currentCardKey แบบตรงๆ
        let currentCardKey = getCurrentCardKey();
        currentIndex = localStorage.getItem(currentCardKey) ? parseInt(localStorage.getItem(currentCardKey), 10) : 0;
        // อ่านค่า currentCard จาก localStorage หรือเริ่มต้นที่ 0 หากไม่มี
      
    let isFront = true;
           
      // ตัวจัดการเหตุการณ์เมื่อหน้าเพจกำลังจะถูกปิด
    window.addEventListener('beforeunload', function () {
        localStorage.setItem(currentCardKey, currentIndex);
        // อัปเดตค่า currentCard ล่าสุดใน localStorage
        if (!isFront) {
            currentCard = (currentIndex + 1) % data.length;
            localStorage.setItem(currentCardKey, currentIndex);
            // บันทึกค่า currentCard ไว้ใน localStorage
            isFront = true;
        } else {
            isFront = false;
        }
        loadQuestion();
        //สิ้นสุดการเพิ่ม
    });
    
        resetButton.addEventListener('click', function() {
        currentIndex = 0; // รีเซ็ตค่า currentindex เป็น 0
        localStorage.setItem(currentCardKey, currentIndex); 
        // บันทึกค่า currentCard ล่าสุดไว้ใน localStorage
        isFront = true; // ตั้งค่าให้แสดงด้านหน้าของบัตรคำ
        loadQuestion(); // อัปเดตแสดงผลบัตรคำ
      });
    
     loadQuestion();
});
